<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>妩媚楼日记</title>
  
  
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2023-02-03T13:58:00.000Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>shxian</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>你好，逢元之2022</title>
    <link href="http://example.com/2023/02/03/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C%E9%80%A2%E5%85%83%E4%B9%8B2022/"/>
    <id>http://example.com/2023/02/03/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C%E9%80%A2%E5%85%83%E4%B9%8B2022/</id>
    <published>2023-02-03T13:58:00.000Z</published>
    <updated>2023-02-03T13:58:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你好，逢元：</p><p>一</p><p>怎么描述过去这一年呢？尽管过去两次给你写信，都在开头的时候描述对这场瘟疫的感受。但过去一年不同的是，它在更大范围内，更深程度上波及了所有人，它在国内外的发展形成了一种诡异的剪刀差。</p><p>在前两年，当病毒的传染性不强，但毒性更强时，看起来国内严格的防疫策略发挥了不错的作用。代价是，人们被动或自愿地让自己的生活受到约束，需要进行核酸检测，在出行时出示标识身份纯洁性的健康码。在出现病例时，人们会被隔离、被转运，以此保障其他人正常生活的运行。是否感染，除了身体上的感受之外，还是一种身份的区隔。人们并未得到正确的认知教育，于是只能感到恐慌。相较而言，因为无法如国内采取对等的防疫策略，一些国家的病死率更高。人们在相对的自由和被动的约束之间，更愿意选择前者。而国家，也无法用行政力量，彻底约束人们的行为。</p><p>直到病毒变异。奥密克戎毒性更弱，但传染力更强，过去的两年间，无论国内外一部分人也已打上了疫苗。这原本是我们有望调整防疫策略，开始迎接新生活的时候。没想到，却是这三年间，最沉重的一场噩梦的开始。我终于有了一种亲历历史时刻的感觉，原来所谓的疯狂和伤害，都是真实的，那些在史书上看起来遥不可及的、不可思议的状态，随时都会成为我们当下经历的现实生活。</p><p>二</p><p>上海封城，成了这一年集体记忆中无法磨灭的一部分。西安、长春等等其他城市，也在不同程度上经历这样的时刻。谈及上海，自然是因为城市的话语权和影响力，但它也在佐证另一件不言而喻的事情，哪怕是上海，也没有免于封控的自由。哪怕曾经有过那样的缝隙出现，当上海宣传最小奶茶店的「精准防控」时，在面对病毒的传染和行政力量干预的双重挤压时，也微不足道。精准防控像是一种自我打脸式的预言，在这里，只有运动式防疫，才不会出错。</p><p>除了被禁锢影响精神状态之外，物质的缺失同样严重。但出不了门、吃不上饭、抢不到菜、买不到药的恐惧，在封城措施下，不过是一些可有可无的代价。有人打电话询问，这是为什么？电话那头的人说，我也没有办法。</p><p>清零和共存的讨论延续了几个月的封控时间，但这个问题只有在执行清零策略的时候才会存在，因为一旦共存，清零便失去了任何可以支撑的依据，此时，连清零理论所仰赖的最重要的数字，都无法言说。或者，如何采信呢？所谓的讨论，在多数时候，只是两个观点的相互表达，试图彼此说服，它们只在两个极端，隔着长长的距离，对这中间其他的可能性视而不见。但也只有极端的观点，才有生存空间，它既符合人们寻找相互认同的需求，也符合宣传策略的需求。理性的观念、温和的批判，是一种对政权统治的威胁。</p><p>新语言塑造新生活。动态清零、静默管理、时空伴随、入室消杀、非必要不 XX、应 X 尽 X 等等新语言，不论是以广播的方式成为艺术作品，或者以念经的方式成为短视频内容，它既可以是一种模仿的批判，也可以是一种戏谑的调侃，但都代表着某种拒绝。如果容许这些例外状态，成为新生活的常态，丝毫不做反思，我们只会一次次重回这种状态。尽管，这似乎是无法避免的。</p><p>邻里互助，成为这场浩劫中新的安慰，悲观地说，它也可以是一种诅咒。无论是城市文明还是个人勇气，当我们被迫只剩下彼此，我们也无路可逃，它是政治逻辑下唯一的依靠，但也并不牢靠。</p><p>三</p><p>润学，在一段时间内成为一门显学。在经历两年多无法出国门，同时面对国内防控的严格措施时，人们开始寻找精神和肉体的出口。哪怕只是一种讨论，也在进行一种宣泄。在这个地方，「我们这是最后一代，谢谢」，是属于这个时代的声音。年底国家统计局的报告中，大陆的人口在近60年内，首次负增长。60年前的负增长，可以被粉饰，60年后的今天，属于今年的事情也同样无法以真面目示人。不过，人口的减少代表着一种拒绝，哪怕它受到政策和个人选择的双重影响。</p><p>出生率持续下降，既是过去的失败，也代表着未来可能失败。不确定性增大和安全感的丧失，是一种社会的普遍情绪。储存在银行的金融资产可能被悄然划走无法兑付，在烧烤店吃饭可能被男性骚扰甚至被打得面目全非，最后还只能用二舅的视频安慰自己，哪怕历经磨难，依然要坚强乐观地活着。这种可能的生活，无法提供人们面对未来的勇气。</p><p>房地产行业一蹶不振之后，断供和停贷成为消费者的表达和选择，而对农村供销社和国营大食堂的报道，是一种当下的情绪宣泄，也是对回到过去的恐惧。行政的手，翻手为云覆手为雨，谁又能完全幸免于难呢？</p><p>性别议题，看起来无法在这个地方得到和解了。在承认社会结构性问题的前提下，讨论女性主义，是我认为唯一的方式。但更多的人觉得，把所有的问题都归结为结构性问题，是一种懒惰和逃避，从而躲避和忽视了结构性问题的严重性。无法在前提达成一致的情况下都讨论，自然只是各说各话。相互理解从来是奢侈的。</p><p>好在，越来越多女性关爱女性的行动在发生。不论她们因为什么事情，突然失踪，或者身陷囹圄。</p><p>四</p><p>俄乌战争持续了一整年，看起来短期内也不会结束。这是意识形态之争，也是现实的利益之争，经济问题在此刻被搁置，粮食危机和能源危机相伴而生。战争往往荒谬而残酷，莫须有的威胁，可以造就一个人的意志决断，足以改变两个国家中数千万人的命运。现实的地缘政治和大国博弈，远无法用几句话语表达，但总有人变成了炮灰。</p><p>伊朗人民在抗议。伊朗近代的历史，就如同三年防疫带给我们历史重现的deja vu一样。世界并不是按照我所认为的合理的逻辑运行的，世俗的世界不是必然的，世俗世界和神权世界是可以相互转化的。人们经常不知道自己在反对什么，也不知道这种反对将会改变什么，迎来什么？不寻求改变又是不可能，结果又难以预测。这像是个随机的世界，这也是个循环的世界。一些观察者们认为，一个新的伊朗即将诞生，这次的革命，超越了阶级、性别、宗教，它将带来一个新的伊朗。这是真的吗？</p><p>佩洛西访台，引发了台海之间的新一轮危机。过往的一些演习行动的默契被破坏了，台湾海峡的中线消失了。飞机总是飞了过去，一番打探，被提醒后返回，简单描述起来有点儿戏。但每次这样的试探，都在为之后可能发生的摩擦铺垫。美中台的三角关系，仍旧暧昧不清。</p><p>台湾的问题，是主权的问题，是身份认同的问题。身份认同是时间的沉淀、文化的塑造。所谓的身份，也是一种政治建构的结果。民族是一种想象的共同体，更是政治宣传和影响下的结果。拉长时间来看，当下的身份冲突，不过是政治利益考量的结果。世界以一种微妙的方式运行着，国与国、人与人之间从来无法达成共识，现实生活仿佛一场零和游戏，没有人想在这场游戏中释出善意。</p><p>美国的问题，是国际霸权的问题。无论在军事、文化和科技层面，它有作为一个主权国家的利益诉求，它也是政治人物为了建构自己的历史形象、维护自己国内地位的产物。国际的竞争秩序在不断变化，美国内部同样严重撕裂。联邦判例层面对女性堕胎的保护成为了过去，各州能够制定各自关于堕胎的法案，突然间，历史向后倒退了数十年。大规模枪击事件不断发生，始终是个幽灵，不断在美国社会上空盘旋。</p><p>英国女王去世了，在一个自由主义者看来，君主立宪制在当代存在，本就是人类文明多样性的巨大呈现。稳定的君主、确定的更替方式，提供了一种保守的秩序。戈尔巴乔夫去世了，冷战过去了三十多年，世界秩序仍旧风云变幻。两极的世界是对抗的世界，一超多强的世界，但也无法避免冲突。江泽民去世了，他推动中国加入 WTO ，进一步走向世界，经济获得了飞速发展，直到成为了当前国际秩序的挑战者。</p><p>或许，曾经有过那么一段关于经济发展的美妙时光。但就像微博上有人说的，对未来不抱期望，便会把过去修正成乐园。</p><p>五</p><p>对国际秩序和话语的主导权的争夺，在过去几年，体现为芯片战争。美国限制部分高科技技术和产品对大陆的出口，当然是对大陆崛起的警惕。一个只有一个中心的世界，是一个更稳定的世界，它可以稳定地好，也可以稳定地坏。对霸权的挑战，必然导致霸权的应激反应，况且，这更是两个千差万别的意识形态之争、未来的世界格局之争。</p><p>无论是加密货币，还是 web3，人类世界对分布式的期待，都在成为一种新的循环。在分布式预期的前提下，出现一个中心化的平台、一个中心化的组织、一个中心化的人物，最终席卷用户的金钱。有人认为，这是通往新世界必然存在的震荡，但谁都可能成为这段路上的代价。</p><p>所以，AI 是下一个发展的契机吗？存在这个一个世界，可以完全剥离人类吗？在 PC 互联网和移动互联网之后，全世界的创业者和投资者们，都在畅想和赌博下一个增长的机会。从AR/VR 出发，到元宇宙，但看起来，大公司又要放弃 AR/VR 项目了，Facebook 押注元宇宙并没有什么结果；Web 3 仍旧无法整合出一套完整的叙事，裹挟了加密货币、NFT 的概念之下，如今也进入了平台期。新的产品还在诞生，新的可能还无法被预知在哪里。</p><p>Midjourney，chatGPT 在今年掀起一股热潮，让我们可以通过人工智能的方式完成绘画创作，和对话聊天。问题是，如同科幻世界中畅想的那般，一个具备自我意识的，可以自行发展意识的人工智能的存在还有多远呢？在现有的能力之下，AI 仍旧只是一个工具，只是它更智能、效率更高。而人类需要学会的是，如何使用这个新的工具，发挥它最大的可能性。那么，它是有可能彻底脱离人类而存在的吗？技术的发展，必然迎来新的伦理道德和法律法规的问题，而这从来都无法在短期内解释清楚。</p><p>马斯克还是买了推特，一番折腾之后，他会把推特带到何方？产品策略的改造，商业模式的调整，对第三方的限制，都会带来一个新的媒介平台，逃离推特去往非中心化的长毛象，是可能的吗？如前所说，人类似乎很难摆脱中心化的诱惑，这似乎是某种宿命。但特斯拉，却是深刻推动和改变了汽车市场，电动车的渗透率越来越高了，无论从充电设施的发展，还是车企在生产制造的投入看，未来肯定是属于电动车的。当然，伴随电动车的是辅助驾驶和自动驾驶的技术发展，围绕它的道德和法律问题，也仍待厘清。</p><p>在增长前景不明朗的情况下，国内外的互联网企业都开始裁员了。裁员，是对未来不确定的反应，也是资本市场的要求，更可能是一种相互模仿。我们都在面对一个不明所以的未来。</p><p>六</p><p>詹姆斯韦伯望远镜，带领我们看到了更早之前的宇宙，但我们对宇宙仍知之甚少，对人心同样无法琢磨。才刚过1个月多，去年的生活似乎已十分陌生和遥远。年底的时候，持续了一年的核酸检测和封控策略，在并没有太多预兆的情况下彻底调转了方向，在短时间内，大部分人都被感染。</p><p>并非没有人建议过如何分步开放，什么时候适合放开，但我们就是在缺少温度计、抗原、药物和特效药的情况下，彻底开放了。先是不再查看核酸记录，然后不再查看健康码，接着将新冠病毒肺炎更名为新冠病毒感染，并降级为乙类乙管病毒，随后废除行程卡，宣布取消入境隔离政策。在短短一个月内，我们经历了身体上的疼痛，也见证了社会的剧变。</p><p>很多问题不会有答案，但似乎我们也不配拥有答案。比如计划到底是什么？为什么是现在？为什么不做准备？为什么如此匆忙？真实的感染和死亡数据是什么呢？</p><p>或许在我们被通知「每个人都是自己健康的第一责任人」时，就应该早早地意识到，那些在泉州轰然倒塌的旅馆里的人，在贵州深夜转运的大巴上的人，在乌鲁木齐起火的小区中的人，都会成为过去。无论是否宣布胜利，我们都到了向前看的时候。在乌鲁木齐中路、在亮马桥、在高校，曾带给我们的是希望吗？它会是种在一些人心中的种子吗？</p><p>从历史上看，以经济发展为前提，才能为政权提供充足的合法性。年底的时候，对房地产和教育培训行业的持续打压有了松口的迹象，又开始鼓励平台和民营经济的发展了。经济发展承压了两年之后，未来十年的政治格局尘埃落定，外部世界开放的步调之下，开放的必要性和急迫性又合乎逻辑了。看起来对开放解释最为合理的经济逻辑，也不过是政治逻辑。政治逻辑，从来凌驾于科学逻辑、事实逻辑。</p><p>生活在此地的命运便是如此。那些悲伤的、遗憾的事情，从来无法被好好地、正确地讲述。现在、未来，它会以一种与事实截然相反的形态出现。这是私人记录所以必要的原因，无论它是否会被看到。</p><p>在一片混沌过后，偶尔我会想，必须以一种更乐观的态度面对未来。在经历过这样的痛苦之后，人反而能比从前积极一些。尽管一切仍旧不确定，但时间更不待人。去年写信时我说，我不相信明天会更好时，我显然不知道，过去一年会发生什么。我也不知道，这首歌，会以怎样的方式在这片土地上响起。</p><p>2023年2月3日</p><p>深圳</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;你好，逢元：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;怎么描述过去这一年呢？尽管过去两次给你写信，都在开头的时候描述对这场瘟疫的感受。但过去一年不同的是，它在更大范围内，更深程度上波及了所有人，它在国内外的发展形成了一种诡异的剪刀差。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在前两年，当病毒的传染性不强，但</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>童话的冬天</title>
    <link href="http://example.com/2023/01/14/%E7%AB%A5%E8%AF%9D%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/"/>
    <id>http://example.com/2023/01/14/%E7%AB%A5%E8%AF%9D%E7%9A%84%E5%86%AC%E5%A4%A9/</id>
    <published>2023-01-14T11:07:00.000Z</published>
    <updated>2023-01-14T11:07:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>就像大多数人期待的那样，梅西赢得了冠军。在这个冬天，大多数人期盼一个圆满的故事，尤其在中国。人们需要在所有糟糕的消息之外，寻找一个童话，抵消所有的负面。而它就这样，不可思议地、真实地发生了。在一个多月之后，还会不断在时间线上看到有些人重复提及，再次回味起那时的美好。对梅西而言，尽管有颇多坎坷，比如小时候身体的问题，比如在巴萨时的俱乐部动荡，甚至以一种不那么美好的方式离开，在阿根廷，据说足协长期以来也是负担。梅西有国家的期待、人民的期待，也有对自己的期待，关于第三代球王、关于在大荣誉小荣誉的比拼当中超越 C罗——这是当代唯一球王之争。过往所有的争议在他获得冠军的那一刻，彻底烟消云散了。</p><p>我对梅西向来没有偏好，或许在于，在他出道惊艳世人的时候，我早已喜欢上了利物浦，也因此无法喜欢上其他球队的球员。或许因为，那时候，他确实已经过于耀眼了，我并不觉得需要增添我的一份喜欢。在观看体育比赛时，我本能地将自己的喜欢投射到了第二梯队的球队，或者第二名的球员身上——尽管他可能是第一名，只是仍然充满了争议，比如德约科维奇，他来自一个小国，他曾经不是大多数球迷认为的球王人选，但在费纳的格局中，他拥有自己的坚持，打磨自己的球技，最终获得了更甚于他们的成绩。所以，梅西是否获得冠军，对我并没有任何的影响。我不会对此感到欣喜，我也能理解那些喜欢他的人的兴奋。</p><p>在整个世界杯期间，随着赛程的进行，当熟悉了世界杯的节奏之后，我感到了疲惫，甚至厌倦。因为没有主队，对胜负也并没那么在意。比赛，也逐渐地成为了可有可无的存在。直到，真实的比赛——哪怕决赛充满了戏剧性，几番反转，也并不如纪录片让我兴奋，甚至为之揪心。我正是在这样的背景下，在微博上看到了有人推荐「最后机会大学：篮球」。</p><p>不只是篮球，美国社区大学的制度，原本就是普惠教育。它可以是一些人面相未来的过渡阶段，它其实也是寻找新可能的方式。对于篮球而言，它更集中地体现了它的功利性。大多数人转学来到社区学院打篮球，都有属于自己的问题。纪录片集中选择了那些更具有故事性的人，比如有些人曾经是天之骄子，但因为成绩的问题、身体的问题、态度的问题、机遇的问题、学校选择的适应性问题，只能重新来到社区大学，寻找一个新的机会。</p><p>在美国社会的环境中，这些人背后，可以挖掘出不一样的故事和境遇。有些人是关于家庭的，有些人是关于自己的。比如肖恩，他是球队的队长，但年纪尚轻便失去了自己的父母，幸运的是，他有一个相爱的女朋友；比如乔，他曾经也是个明星球员，但因为受伤，开始自暴自弃，自我怀疑，甚至曾经入狱；比如KJ，他也是个明星球员，但他的成绩实在不行；而穆罕穆德，他的身体条件足够让他轻易地被一级学院录取，但他却容易懈怠。</p><p>纪录片无法收录所有球员的故事，尽管他们可能拍摄了足够多的素材，在剪辑时也只能有所选择。有些球员更具故事性，有些球员更擅长表达，有些球员更愿意面对镜头，总之，有各种各样的因素，让只有一部分球员的故事最终被呈现。纪录片的选择，是有偏向性的，也是必须有选择的。它的严酷，仅在于球员在一部纪录片中能够出镜多少。</p><p>在真实的比赛中，一场比赛仅有15名球员，即使是社区大学的联赛，也并不是所有的球员都能获得机会。球队中，有关于教练选择的问题，有关于球员能力的问题，有关于融入球队的问题。对板凳末端的球员而言，如果不是在职业联赛中，他们的坚持能够获得回报的可能性其实很低。因为社区大学的比赛，每一年每个球队，都可能由完全不同的球员构成。几个月的集训，几个月的常规赛，在三月后进入季后赛，而季后赛一场定胜负，并没有犯错的空间。这意味着，当主力和轮换固定之后，一些球员哪怕像主力球员一样，长时间训练，最后也无法让自己被看见。对于现实生活而言，这是超出纪录片的残酷。他们的想法、他们的故事，被看见的可能性也更低。</p><p>所以我没那么喜欢「Ted Lasso」，对于运动题材而言，喜剧的表达过于轻巧。喜剧背后的温情，也太常规了一些。那些不被关注的，更值得被珍视。</p><p>即使在社区大学的联赛中，强弱分明，层次也是分明的。比如西洛杉矶的旧金山学院，他们在第一季中，便是常规赛的全胜球队，而在第二季中，他们依旧全胜夺冠了。东洛杉矶学院，他们在第一季的常规赛当中，只输了一场，在二十多连胜之中来到了季后赛，却因为新冠疫情的原因，意外地取消了。那或许是东洛杉矶学院，近几年离冠军最近的一次，也是那只球队唯一的夺冠机会——因为社区学院的的球队保质期就只有一年。比赛取消是遗憾的，留下了不确定的夺冠念想。但其实，他们也并无法确认，自己可以真的夺冠。就像第二季的比赛当中，淘汰东洛杉矶的对手，在决赛当中面对旧金山学院，依旧惨败。</p><p>那些坚固的东西，很难打破。比如球队的实力对比，比如球员的能力对比。它无法被逾越，当它就那么横杠在眼前时，又很难去证明，天赋到底在多大程度上，决定了这一切的发生。对有些人来说，是天赋的原因，对有些人来说，是机遇的原因，对有些人来说，这似乎就是命运。在灌篮高手中，湘北淘汰了山王，却惨败给了爱和。这既是关于青春的遗憾，和现实的必然，却也已造就了关于生活的精彩。樱木和流川枫，代表了天赋，还有更多的人，是比赛中的透明人。我们总希望代入主角，但更多人，只是动画片里的透明人和旁观者。</p><p>在「最后机会大学：篮球」中，所有人的命运是对于现实生活的凝练。有些人在比赛结束后，去到了心满意足的一级学院，有些人只能再次将就在社区学院，有些人尝试回到东洛杉矶学院重新开始。这是一个和第一学历和大厂叙事，同样严苛的故事线。现实生活的境遇，在篮球场上，在纪录片中被真实地呈现。篮球和职场，在现实生活互为镜像，也是某种彼此的分形，故事在不同领域、不同时候、不同地方，不断重复。</p><p>在「Ted Lasso」中，一些人对助教游离的那一集印象深刻，它提供了关于一个真实的人的生活面貌。在「最后机会大学：篮球」中，两个助教相比主教练莫斯利，也更令人印象深刻。莫斯利是令人振奋的，他在一个球队近十年，他一个人打几份工，他永远保持热情，他爱家庭，爱孩子，也爱上帝。他竭尽全力地帮助球员们，他自己也努力生活。他是球队的主教练，他拥有更多的话语权和掌控力。相较而言，助教必须干很多支撑性的活。</p><p>纪录片里的两个助教，本身也充满故事性。一个助教，因为年轻时和人打架，导致瘫痪，只能坐在轮椅上，但他最后却成为了一名优秀的球探。另一个助教，在高中任教十几年，当管理层更换之后，他只能重新寻找出路。他去到东洛杉矶学院，为了完成自己当大学教练的梦想。他的妻子说，过往几十年，她的丈夫迁就她的工作，而未追求自己的梦想。如今，他们的孩子长大了，未来的几十年，他可以追寻自己的梦想。他在东洛杉矶学院，并没有正式的岗位。在疫情严重的时候，他只能靠在街边卖T恤换取收入。幸运的是，两年后，他最终获得了属于自己的大学教练的岗位。去到西洛杉矶，开始新的工作和生活。有狗，有沙滩，有阳光，有一个美好的家庭。</p><p>「最后机会大学：篮球」是关于篮球中的普通人的故事，一个美国社区学院的，普通院校。它看起来有上升的可能，不是一个彻底摆烂的球队，也因此有足够的戏剧张力。在第一季中，疫情中断了他们夺冠的可能，在第二季中，球队的粘合并不如预期，球队也缺少在关键时刻能够站出来的球员。每一年，这支球队都会迎来新的球员，每一年，都会面对截然不同的旅程。这些旅程大多数时候，并不如意，这些旅程，也不会在大多时候如意。但在纪录片的剪辑中，当你面对未知的时候，你总还会有一些投射，希望哪怕仅有一丝可能，哪怕所谓的冠军份量并不那么重，它也是日常生活中，可以获得一点点甜。</p><p>相较而言，普通人在日常生活中所能企及的巅峰时刻，比一个球王童话般美好的结尾，更让我感动。世界杯夺冠，球王登基，无论对梅西还是他的球迷而言，这是值得反复回味的时刻。对于普通人而言，它当然可以是某种启示，关于生活的可能性。但它也无法成为一种示例，让我们以为，这也是日常生活。大多数人可以拥有属于自己的高光，它可以不是世界杯夺冠，它甚至可以不是社区大学联赛夺冠，成为东加州的冠军，或者成为成为整个加州的冠军，它是什么？是日常生活的温情时刻，是推动自己前进的动力，是如何感受到世界的某种美好，它需要每个人自己寻找。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;就像大多数人期待的那样，梅西赢得了冠军。在这个冬天，大多数人期盼一个圆满的故事，尤其在中国。人们需要在所有糟糕的消息之外，寻找一个童话，抵消所有的负面。而它就这样，不可思议地、真实地发生了。在一个多月之后，还会不断在时间线上看到有些人重复提及，再次回味起那时的美好。对梅西而</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>台北故事</title>
    <link href="http://example.com/2022/12/11/%E5%8F%B0%E5%8C%97%E6%95%85%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://example.com/2022/12/11/%E5%8F%B0%E5%8C%97%E6%95%85%E4%BA%8B/</id>
    <published>2022-12-10T21:07:00.000Z</published>
    <updated>2022-12-10T21:07:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一</p><p>侯孝贤大饼脸显出的「土气」，和台北的灯红酒绿，形成了巨大的反差。他走在台北的街上，开车穿过其实并不高大、也算不上崭新的楼房。八十年代的台北，城市的变化已开始，尽管从今日的眼光看来，也算不上巨大的变化。城市的变化在进行中，在一幢幢即将林立的高楼上。在这城市新旧变化的背后，人心在变，经济在变，社会在变。</p><p>阿隆显然是那个留在过去的人。他从过去而来，他就是那样的人。他对他姐说，也对阿娟说，你又不是不知道我是怎样的人。所以他借钱给阿娟的爸爸，哪怕他知道这些钱可能有去无还，但无论是因为阿娟的关系，还是两家人过往的交情，他都无法置之不理。哪怕为此，让自己陷入麻烦，金钱有去无还。</p><p>阿隆和阿娟的父亲，坐在门槛上，回忆着过往的岁月。那些残破不堪的、苦中作乐，只需要获得些微快乐，便能拥有极大满足的时候已经过去了。新时代到来了，阿娟的父亲回忆过往时，对自己买春的故事津津乐道。如今，他做生意不成功、欠债、拖累别人，他还是个差劲的丈夫和父亲。</p><p>对阿隆而言，在人际关系中，所谓忠孝仁义是重要的，人情社会的份量远远重于一纸合同。无论是在八十年代的台北，甚至到如今，在一些地区，仍是如此。</p><p>所以阿隆在见到少年时的队友阿钦后，在几杯啤酒、几颗花生米的叙旧过后，在他离开上车之前，还是回头塞给了阿钦钱。「给孩子买吃的。」这当然是一种托词，为了不让阿钦尴尬，也为了更恰当地帮助他，而不显得高高在上。他在犹豫之后，感到了某种责任。他们曾经是一同比赛的队友，这些年间，每个人的生活际遇都有了很多的变化，过去的情谊却没法一笔勾销。</p><p>阿隆甚至为了阿钦，去教训他嗜赌成性，不顾家庭和孩子的妻子。他说，「没人给你教训！」他们在巷子里，来来回回，场面一度有些滑稽。某种程度上说，他们都是留在过去的人。所以阿钦的妻子，最后去赴死了，一句话都没留下。阿钦给不了她想要的生活，她要用这样暴烈的方式，离开生活。</p><p>对于身边的人责任感、道义感，它可能看起来是一种非完全理性的情感。它是一种生活习惯，它源于过往经济贫困中，社会力量互帮互助的习惯，直至演化为一种内化的行为模式和思想准则。但在社会变迁的过程中，它也必然迎来改变。</p><p>这种情感是坚定的，让自己在面对身边的人时全身心付出，它不需要任何的暧昧和游离。但爱情便没有那么简单、直接。</p><p>二</p><p>电影的中文名叫青梅竹马，英文名却叫「Taipei Story」。青梅竹马是感情的寓意，Taipei Story 是生活的寓意，感情在生活中占据了相当的比重。生活中关键的节点，皆源于感情的变化。在被阿贞发现他在东京见了阿娟之后，阿隆的东西被阿娟扔到了楼梯上。他用赌博的方式，试图逃避和发泄。最后，他输掉了自己的车。</p><p>也正是因为他输掉了自己的车，他只能打车送阿贞回去。所以在他和阿贞的年轻追求者一番打斗，却被捅伤之后，他只能瘫坐在马路沿边，留下一滩血，留下一个开放式的结局。</p><p>阿隆可以为朋友赴汤蹈火，但无力理清和处理自己的感情。他愿意路过东京，去陪陷入生活危机的阿娟，也愿意在阿娟回来台北时，开车带着她出门。这既是对过往情感的眷念，也是阿隆面对过去的方式。他当然无法随意地抛开过去的人事物。他们去到过往的学校，阿娟兴奋地荡高了秋千，随后开始诉说往事，诉诸衷肠。但此时，阿隆在理解别人时，其实已心如明镜。就像后来，杨德昌用了更长的篇幅在「一一」中阐述的道理，阿隆说，其实你无论怎么选，结局都是一样的。</p><p>一切都无法重新开始。阿娟就是阿娟，阿隆也是阿隆。阿隆和阿贞的关系，在整部影片中，并没有那么地明确。阿贞对阿隆说，我那么晚回来，你也没有问我去哪里了。电视里，正在放着棒球比赛。他们是情侣关系，又或者不是情侣关系？他们似乎从来没有说明，既是确定的也是不确定的。阿贞会在别人身上寻找安慰，无论是婚姻破裂的同事，还是爱慕自己的年轻人。他们在各自的生活路径当中，只是因为过往的情感紧紧维系着彼此。</p><p>他们可以讨论结婚的话题，但他们是否连谈恋爱的关系都不算呢？所以阿隆最后说，我怕我留下来，就更说不清楚了。我需要时间来理清自己。但他似乎没有时间了，生活的意外，其实都是因果。</p><p>阿隆和阿贞之间的差异，并不那么重要。他们一个向前看，一个向后，一个想象未来，一个回到过去。他们都处于一种漂浮的状态当中。阿贞是个特别助理，她不是个正经的秘书，也没有正经的岗位，她并不拥有一个确定的身份。阿贞的朋友说，阿隆在做纺织。阿隆说，卖布的，卖布的。阿隆和阿贞的朋友的冲突，KTV 和 PUB 场景的设置的冲突，与其在说明生活方式的差异，带来了价值观和人生选择的差异，倒不如在说这样的差异，这是一种结果。</p><p>无论是情感的问题，或者生活的问题，都没有万灵丹。无论是身份的变化，还是物理的位移，也解决不了社会变化过程中人的困惑。</p><p>三</p><p>杨德昌很着迷如何呈现看见别人、又如何看见自己的问题。阿贞的妹妹在天台上，对着车来车往的入口说，「从这边，好像可以看到所有的人。所有的人，都看不到你！」是的，没有人能看到你，人其实也只能看到一半的东西，每个人都只能活在属于自己的孤独里。</p><p>阿隆最后倒在路上，被扔在垃圾桶里电视机，提供了直接的生活隐喻。阿隆回忆起了他们打少年职棒的时光，那是属于他们人生的高光时光。那是一段确切的时光，棒球可以带来荣光，努力似乎得到了回报。但人生，却就此走向了下坡。阿钦因为棒球，落下了病根，生活蹉跎。阿隆在过去和现在之间，像夹心饼干一样，无力挣脱。生活不再有确定的事情了。</p><p>现如今的孩子，他们吃得更好了，穿得更好了，但是棒球打得更好了吗？从过去走来的人，充满困惑。现在的人呢？有过得比过去更好吗？他们是不是也必然面临同样的困惑呢？</p><p>阿娟对阿隆说，「阿隆，这个世界已经不像你们打棒球时那么简单，所有事情都不同了，只剩下你一个人。」对于阿隆而言，通过棒球构筑的世界已经崩塌了，对于台湾而言呢？六七十年代，台湾曾经两获世界少职棒的冠军，在人们心中，那是一种国际地位和身份认同的确认。在一片糟烂的环境中，提供了足够的欢愉和面对未来的信心。如今，未来已来，未来足够好吗？我们还能期待一个新的未来吗？</p><p>有一部分未来已来。梅小姐去了美国一趟，打算在台湾设立硅谷公司的办事处了。她重新变得自信无比，和当初劝阿贞时判若两人。她在毛胚房中规划办公室的布局，阿贞在窗户面前带起了墨镜，最后一个镜头是镜子里的她。一切仍旧是未可知的，就像镜子里的自己，是折射后的结果，是未知的，就像此时阿隆的结局，也是不可知的。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;侯孝贤大饼脸显出的「土气」，和台北的灯红酒绿，形成了巨大的反差。他走在台北的街上，开车穿过其实并不高大、也算不上崭新的楼房。八十年代的台北，城市的变化已开始，尽管从今日的眼光看来，也算不上巨大的变化。城市的变化在进行中，在一幢幢即将林立的高楼上。在这城市新</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>学生时代彻底过去了</title>
    <link href="http://example.com/2022/11/27/%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%BD%BB%E5%BA%95%E8%BF%87%E5%8E%BB%E4%BA%86/"/>
    <id>http://example.com/2022/11/27/%E5%AD%A6%E7%94%9F%E6%97%B6%E4%BB%A3%E5%BD%BB%E5%BA%95%E8%BF%87%E5%8E%BB%E4%BA%86/</id>
    <published>2022-11-27T10:50:00.000Z</published>
    <updated>2022-11-27T10:50:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一</p><p>9月底去了上海，住在长乐路上。往前走，左拐是乌鲁木齐路，沿着乌鲁木齐路，右拐就是安福路。我走过乌鲁木齐中路，走过那个路口，走过那里的各条人行道，也见过悬铃木，和地上的落叶，</p><p>那是去了上海的好几天后。前几天，一直在上海青浦的郊区出差，在9月底，终于得以抱着惴惴不安的心情进程。这种惴惴不安，在于对上海带着一种似是而非的滤镜。尽管这只是我第一次去，但我早已听说过它，我也在社交媒体上关注了那么多在上海生活工作的人。他的精致与潮流、小气与本地等刻板印象，见诸文字、图像和视频。我早已被建构起了关于上海的印象，但我从未身处其中。这就像初次见面的网恋，哪怕见过照片、也视频过，但面对面，是一种完全不同的体验。</p><p>但真正让我无论如何也想去上海的，是上半年的封控，短则2个月，长则4、5个月的时间。那时候的痛苦、呼唤在社交媒体上传播，以及哪怕解封之后的小心翼翼，他们面对自由的不确定，都让人心有戚戚。有如此经历的城市，会有怎样的改变呢？</p><p>当然，几个月后已恢复「正常」生活的上海，并没有办法让我能够回到并理解那时候。有意无意地，和朋友吃饭时，他们似乎也不愿对那段时间过多提及，有可能他们并不属于那群受到「过多影响」的人，几个月后，那时的生活并没有什么可说的。也有可能，他们就是不愿再提及，无论如何，我并没有收获太多关于封控期间，具体生活的信息，或者与此相关的观点和想法。但我们都知道，无论过去或者将来，这件事都没办法彻底过去。</p><p>我对上海市区的初印象，最终落在了外滩片区，靠墙拍照的姑娘身上。哪怕远远地看不清她们的脸，但能看到，每个人的衣着，都是可以打扮过的，是新潮的、时髦的，而且是身材极好的。过往的的租界片区，留下了过往几十年未曾被破坏的建筑。历史和现实，在此刻交汇，每个人都身处在时间的跨度当中。这带来了某种超越感，这种超越感是陌生的，这种陌生让人无法否定它。</p><p>苏州河的桥上，人来人往，夕阳即将西下，这是个工作日的下午，但一些人仍无所事事地在此处休息、溜达。隔天即是国庆假日，街上的行人、旅客，并没有想象中多。这也是此次外出留下的印象，人不多，是客观事实。但人这么少，也是我的始料未及。我看到了东方明珠，尝试用各种角度、模式，拍出一张让自己满意的游客照。我后来才知道，那一年，上海的踩踏事件，发生在陈毅广场，但我并没有走到那里。</p><p>我对淮海北路同样刚拿到陌生，我自觉我并不属于这里。在新天地，沿着淮海路，从新上海走向老上海，走现在走到过去。我只感觉到异常疲惫。特意去了一趟即刻咖啡馆，但我终究没进去。</p><p>去了一趟浦东中华艺术宫。在微博上听纯银说，那里顶楼的清明上河图的展览，值得一看。那是将清明上河图电子化的展览，试图帮助观展的人进入彼时彼刻，知道汴河上，人们如何生活，如何工作，那时的吆喝声和蝉鸣声是什么，创造某种身临其境的错觉。但我终究没有获得太多东西，只感到一片空旷。坐了有史以来最长的上楼扶梯，随着扶梯越来越高，我悬着的心也提得越来越高。这就算我也在上海看过展了。</p><p>当然我也去了陆家嘴，来去浦东，站在了东方明珠下，那个环形的天桥上，尝试用不同的角度拍照。和在江对岸不同的感觉是，一种在场的感觉，其实也没那么了不起。人民广场站也是环形的，我在其中总感到迷失。不同人在当中，寻找出口、转线，转不同的线。人和人不断交错，找到属于自己的路线和出口，并没有那么容易。或许需要上一层，或许其实又不那么需要。</p><p>见了毕业后就在上海工作的本科室友。他说，原本希望在毕业后去到某个江南的四线小城进入银行，但为了当初的女朋友如今的老婆，来到了上海进入了央企旗下的金融公司，作为交易员，在陆家嘴当一名金融民工。上升通道有限，外部机会寥寥。</p><p>这是大多数身边同学、朋友，在毕业多年后的真实写照。从纯粹的收入上讲，肯定比更大范围的人高了一些，但似乎，少有人能让自己变得更加不一样。工作，是大多数人获取工资的方式。在一个不错的公司，做着一份看似不错的工作，但从来没有免于恐惧的自由。没有足够的社会保障，却还有不断膨胀的欲望。对房子、车子，等新时代大件的欲望。是当今生活对我们的裹挟，也是当下体制对我们的剥削。</p><p>二</p><p>去到梧桐区的时候，我住进了长乐路上一个上海老式风格的民宿当中，住在加盖后的阁楼上。四五层的独栋房子，被改建成民宿。没有前台，只有狭窄的木楼梯，容不下两个人同时通过。有人路过，便噼里啪啦地响。</p><p>我好奇上海的生活，「爱情神话」当然起了不少推动的作用。对安福路、长乐路的好奇，本身就是未对所谓中产生活祛魅的结果。同时，也带着一点重新构建附近生活的可能性的探索，但更多的仍旧是前者。媒体报道，塑造人的好奇心，而我对大多数生活在上海的市民的关注，更加深了这一点。</p><p>尽管我知道，我很可能是要失望的。这种失望，一部分源于不切实际的期待，以及与这种期待不相匹配的付出。哪怕在旅途当中，我也没有和现实生活中的人，建立联系的能力。我没有旅行人格，我无法想象一个新的我，哪怕有，他也是一个工具性的我，为了满足一些实用性的目标。除此之外，我只适合一个人待着。我也懒于，对当地生活真正的探索和了解，没有见微知著的能力，也不会花费力气去寻找背后的故事。寻找本地生活，需要时间的耕耘，从来不属于匆匆的旅客。</p><p>所以我只能看到安福路上，来来回回的行人们。坐在咖啡店、饮品店门口聊天的人们，我不会加入和他们任何人有所交流，也不会知道，这里曾经是什么，将来可能是什么。我也不会有当地致力于推广和打造本地文化品牌的朋友，我没办法让他们带领我理解这里，我也不知道如何开口。我只是个日常的旅客，进行日常的游览。在这种情况下，安慰自己的方式便只是，我需要去到那里，我需要随心所欲地相遇，我不需要计划。这样的浮光掠影，显然留不下太深刻的东西。但对此抱有期待，本就是不切实际的。我不属于这里，我也不在这里生活。</p><p>但我终究还是去到了规模巨大的人民公园相亲角，原来现在只在周六开放了。人流涌过来涌过去，很多人标记着自己是新上海人。地区歧视哪里都有，无非是轻重之分。在我们村，对外地人的歧视，除了语言上的，更重要的是深入骨髓的区分。当出了问题时，是外地人的问题，重要的不是问题的根源，而是身份带来的问题。身份是文化意涵上的，是历史传承的，更是现实生活的选择。宣传自己是新上海人，是提供了足够的信息，为了提高相亲市场上的议价能力和匹配效率。这和现代以来的浪漫爱情毫不相干，这只是大多数人如何对待生活的方式。</p><p>我还去了鲁迅公园。正值国庆期间，鲁迅公园里，有好几组乐队，正在现场表演。人们围着一圈又一圈。留着灰白的长头发的指挥站在中间，卖力地挥舞着指挥棒，乐队默契地配合着。不同乐队之间，此起彼伏。人们讨论上海时喜欢说，上海的精致和洋气，这是某种城市的性格。但城市性格，是历史塑造的结果。作为最早开埠的城市之一，原本就作为移民城市的上海，又有了殖民的历史。这让它很难封闭自己。它在商业上是最新潮的，它在思想性上，可能也是相对先进的。</p><p>鲁迅最终在上海过世，他在上海最后的居所，无非是一所小院子中，几栋二层高的联排红砖建筑之一的二楼。如今，电线在空中一层层地缠绕，人们在院子中晒着衣物。有老师带着学生在此地秋游，但因为疫情缘故，我们并无法上楼。</p><p>中共一大曾经在上海召开，最后在嘉兴的游轮上结束。我曾经距离它很近，但我并没有心思前往观看。我知道，历史很重要，缘起或许能看到如今的一些端倪。但我也知道，如今，一切早就不一样了不是吗？这早已经是两码事了。在政治层面，有些事早已在事实上彻底切割。</p><p>犹豫了许久，我还是联系了许久未见的高中同学。我们中间或许曾经有很多误会，但我们均没有提及。可我们也没办法再回到当初相对融洽的关系中。对我而言，这个动作只是对过往的一笔勾销。我们不需要回到过去，发生过的事情也不会改变。只是需要一个仪式般的结束，在此之后，大家仍旧各过各的。我们都陷入了关于日常生活的漩涡中了，我们都只能关注各自的生活了。那些看起来代价过于庞大的，能造成心理负担的事情，早就不再是必要的。</p><p>他说，离开上海的时候和他说一声。我当然没有说。</p><p>三</p><p>去往成都参加婚礼，是一个很容易做出的决定，但并不是件容易达成的事情。在半个月前，直到买票前，都仍处在焦虑当中。票取消了怎么办？这中间因为什么缘故无法出行怎么办？如今回头看，出行10天，历经3个地方，均能相对正常地通行、生活，不过是幸运的垂青。在心理上，我仍旧狼狈得像是一只漏网之鱼，疲于奔命。</p><p>在此之前，我曾想过，是否应该给拖鞋同学写点什么，毕竟他要结婚了，但我终究没有写。我们其实很久不交流了，当初彼此关心的事情，现在还都关心吗？当初同样喜欢的东西，还在持续热爱着吗？我们其实都知道，在情感上，我们早就走远了。只是在身份上，我们仍是彼此高中时的好朋友，一起经历过一些事情。那些事情不会磨灭，但那些时候也无法重来。这或许是因为，我仍旧太希望，别人能和我完全匹配了，但这明显是不现实的。</p><p>我曾问过他，为什么突然要结婚了。是觉得到了年纪应该结婚了？还是遇到了合适的人，所以想要结婚？他说，是遇到了合适的人，「就是一种感觉，知道生活应该是怎么样的，什么时候务实什么时候浪漫。就是那种幸福的生活。」说实话，我仍旧无法理解，我也无法知道幸福的生活是什么样子的。我并不是想褒贬或者评价他们的情感，我只是还没办法体会这种感受。</p><p>成都确实是很有地方特色的城市，随处可见的茶室和麻将馆。哪怕在婚宴所在地方，在入场前，仍旧有茶室和麻将馆可以供人娱乐和休息。这其实属于文化冲击了。我好奇的是，由于身处四川盆地的缘故，成都常年阴天，并没有太多的阳光。但成都人似乎并不显得阴郁，而是在更大的概率上，更加开放和热情，与人为善。或许，这是人们如何适应天气的反例。常年见不到阳光，或许容易让人郁闷，但只要不那么寒冷，便不至于如北欧人一般抑郁。</p><p>成都的方言，尽管我并没有听懂，但不像广州给我带来那么强烈的隔阂感。日常生活中的粤语，有种不耐烦的拒绝感，让我倍感失落。又或者，这其实只是因为，我和广州之间，就是无法合拍。</p><p>拖鞋同学在婚礼上的发言，标准和草率了一些，一来感谢父母，二来感谢出席的人，三来感谢妻子。我无法感受到真切的、具体的情感。但婚礼仪式也就那样过去了。我其实从来都无法理解婚礼的意义，仪式的意义。也不只是婚礼，我对所有在公共场合的表达，语言表达、肢体表达和情绪表达，都是抗拒的。唯一的例外，或许是唐小姐的婚礼，无论是流程还是发言（除了非得 cue 到我的那一段尴尬的发言），都是流畅的、自然的、真挚的。</p><p>在喝多了之后，拖鞋同学拉着我，在我耳旁小声对我说，你是我最好的朋友，没有之一。我不知道是不是这样的。我只是觉得有些情感，有些人，如果最终没有走失，哪怕平时不再联系，哪怕已经开始感到尴尬，那么也不应该放弃。</p><p>在他们的新家，在接亲之前。我和他的大伯一起坐在沙发上聊天。他总会和亲人提及自己朋友的情况，他的伯母甚至好心地，试图为我相亲。尽管这不过让我感到尴尬，我也只能尽量配合。</p><p>他大伯不经意地感叹了一句，「学生时代彻底过去了。」这是我此行的，所有意义的汇总。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;9月底去了上海，住在长乐路上。往前走，左拐是乌鲁木齐路，沿着乌鲁木齐路，右拐就是安福路。我走过乌鲁木齐中路，走过那个路口，走过那里的各条人行道，也见过悬铃木，和地上的落叶，&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那是去了上海的好几天后。前几天，一直在上海青浦的郊区出差，在9月底，</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>封控日记</title>
    <link href="http://example.com/2022/10/14/%E5%B0%81%E6%8E%A7%E6%97%A5%E8%AE%B0/"/>
    <id>http://example.com/2022/10/14/%E5%B0%81%E6%8E%A7%E6%97%A5%E8%AE%B0/</id>
    <published>2022-10-13T20:10:00.000Z</published>
    <updated>2022-10-13T20:10:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一</p><p>今天天气依然很好。刚下楼，弯着身子进了便利店买了个面包。便利店货架空了一大半，昨晚还看到他们从门口往店里搬东西，大货车停在门口屁股朝里，从封起来的围挡上装卸货。</p><p>去岗亭门口，一男一女在聊天，「是不是要解封了，不是说好的三天三检？」「那不可以变吗？」</p><p>一个女生面露愠色，在和物业的人聊天，物业的人匆匆走了，她有出门的需求，貌似是就医或者产检？尤记得第一天还可以填表格出门，但这两天似乎没了。健康码门禁打开，进来一个戴着 N95 口罩的中年人，头发打了油，上衣塞到了裤子里，露出了他的黑色皮带。</p><p>一个男生说，为什么他可以进来。女生哼了一声，他们当然可以进来。</p><p>或许他是社区工作人员，他和女生说，你打这个号码，申请特殊通道。女生一打，没人接。女生说，为什么这个事要找到主任申请特殊通道，我不理解。中年人又打了个电话，又给了个电话。</p><p>一个中年妇女问，什么时候解封？中年人说，就三天。她说，你说了算吗？我要录音。他说，你录也没用，上面这样写。旁边一个男生说，说是三天，到时候情况有变化又往后延。中年妇女说，那能不能底下这些饭店都开门，我们这里也没有病例，为什么要这样子封？<br>又一个男生挤了上来，对着红头文件说，我们住酒店的呢，一个晚上200多。回头一看，那个中年男人已经出门了。</p><p>那个女生还在旁边打电话，只见她情绪渐渐激动，对着电话那头说，「你不要冲我吼」，往前走骂了一声，「傻逼」，挂掉了电话。她从背阴处走到了阳光里，右手向上撩起了自己的头发，抬头面向了刺眼的阳光。</p><p>二</p><p>领导终究没有来。</p><p>凌晨3点的时候，上午见到的那个中年男子又出现了，绿色的N95 口罩，在灯光下还是很显眼。人群开始欢呼，「领导来了」。他抬手一摆说，「我不是领导。」「是这样的，听我说，有连续3天检测阴性的就可以出门，现在就可以。但大家要小心，现在检测隔壁片区的下水道里还都是有病毒。」</p><p>将近12点时，社区群里开始有人在说，今晚12点准时解封。已躺下看了会书的我，睡意已袭来，还是决定下楼到门口一探究竟。没想到门口已经聚集了好些人，似乎都在等待着解封，期待12点一到，门禁便打开，不再有人阻拦。看到消息的人，逐渐下楼，人越来越多。</p><p>物业的工作人员在门口站着，有些人开始问询是否解封，却也不见回复。四散在各处的保安，开始向门口聚拢，站成了一排，背着双手。12点多，毫无松动的迹象。人群和物业保安，就这样相对站着，人群开始骚动。人们开始喊「解封、解封、解封」，但每次只能持续10秒钟。</p><p>有人说，我们要工资，我们要房租，我们要水电费。你们站着有工资，我们被封着没有工资，没饭吃了。有人说，再不工作要被领导辞退了。有人说，我们开店的房租很贵的。有人说，不出门工作每天几百块的工资就没了。有人说，在公司睡了几天被叫回来，以为要解封了，没想到还要继续封。</p><p>「我们太乖了，我们闹得太晚了，有些小区昨晚闹到了凌晨三点。」</p><p>「我们对面小区都解封了，今天还是昨天，他们那有个大姐，估计是个律师，拿着喇叭念着条文据理力争，今天他们就解封了。」</p><p>「为什么我们不能解封呢？我们已经连续四天临时管控，闭环管理，但并没有病例发生。为什么要把我们和另一个片区挂在一起，就因为属于同一个社区？但根本没有在一起啊。」</p><p>又有人说，对面住着书记。物业的人说，我们知道隔壁为什么解封了，但我不能说。讲道理谁都会，但讲道理就能解封吗？</p><p>人群隔一段时间，便有个人开始带头喊「解封、解封、解封」，但每次都持续不了太久。楼上传来了一男一女的大声咒骂，男的说，「神经病啊，不用睡觉的吗，妈的！」女的说，「有没有公德心啊，以为政府想封我们在这里吗，孩子明天还要上网课的！」有个人吐槽，听声音传来的楼栋方向，他们的房子不得大几千房租？</p><p>我又看到了早上那个女生。她穿着蓝色的帽衫，灰色的长裙，双手抱在胸前，在人群的后面静静地看着门外。我再次溜达回来时，发现她在打电话，原来她打通了社区或者街道的电话，询问是否有解封的确切消息。不一会儿，她就离开了。不知道她有没有得到自己想要的结果，也不知道她今天是否最终出门。</p><p>一些人看着热闹，一会就走了，一些人累了，也便走了，人渐渐稀少。人们呼唤领导，却始终不见领导。不知道谁带了条狗下楼，在人群中穿来穿去，又在保安面前摇头摆尾，甚至大摇大摆地在门口进进出出。有个声音在人群中响起，「连狗都比我们自由。」</p><p>1点多，来了警察。不知道谁唤来的。进门说，他会联系社区工作站的人来处理，请大家稍等，大家如果累了，可以先回去休息。人群异口同声地说，我们不累。于是进入了长久的等待期。站累了，一些人找了椅子坐下，或者直接坐在马路沿上。</p><p>领导还是没来。有些人感到失望说，领导不可能来的，要来早来了。有些人说，反正我睡了四天了，要耗大家就在这里耗着。今天出不去，白天有大把的时间可以休息。警察说完，便出门和物业人员抽烟谈天去了。半个小时进来安抚一次，领导在路上了，我们也在等领导过来。领导在开会商议，起早红头文件，也不能说解封就解封不是？</p><p>最后，那个中年男子来了。他说完，人群爆发出浓烈的掌声，伴随着「谢谢领导」的欢呼声。有个女声夹在其中说，「谢谢我们自己！」但人们还是不那么确信，真的可以出门吗？现在就可以吗？一些人试着出门，提供了连续3天阴性的检测记录，走出大门，又走了进来。通过这样的方式来告诉自己，这竟然是真的？</p><p>有个人说，我回去收拾东西出门，就住公司了。有个人在打电话说，赶紧收拾两套衣服，我们在店里住上四天总够了吧？旁边有个女生担忧地和她同伴说，不会像其他小区一样，解封几个小时，早上又封了吧？</p><p>回来后，打开手机。发现有个社区的团购群里几百条消息，原来是起了些争执。有个人说「闹事得牢底坐穿，不是疫情确实严重，你以为社区想封啊？」，还有个人说「建议把恶意聚集导致新冠病例增发的人员纳入死刑」。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天天气依然很好。刚下楼，弯着身子进了便利店买了个面包。便利店货架空了一大半，昨晚还看到他们从门口往店里搬东西，大货车停在门口屁股朝里，从封起来的围挡上装卸货。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;去岗亭门口，一男一女在聊天，「是不是要解封了，不是说好的三天三检？」「那不可以变</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>喝茶</title>
    <link href="http://example.com/2022/09/04/%E5%96%9D%E8%8C%B6/"/>
    <id>http://example.com/2022/09/04/%E5%96%9D%E8%8C%B6/</id>
    <published>2022-09-04T15:19:00.000Z</published>
    <updated>2022-09-04T15:19:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一</p><p>从天津站出来，经过世纪钟，顺着解放北路，走上几公里，可以到达小白楼。沿路会经过一些民国时期的建筑，是租界里的银行、外国办事处、洋行、艺术馆等等。这是我的偶然发现，在很多个周末的午后，我一个人走过一遍又一遍。</p><p>海河边总是人，无论夏天还是冬天，无论流淌或者冰冻。海河的西南边已建造起好多现代化的高楼，玻璃的外观，冷冷地在阳光下熠熠生辉。对岸则是老的国内建筑小吃街，和国外建筑风情街。</p><p>天津作为曾经的通商口岸，就在首都的临畔，向来是历史人物失意之时的蛰伏之地，期待时机一到便可东山再起。但对我而言，它是我试图逃离家乡的放逐之地。无论是因为失意的考试，还是无法处理的人际关系。</p><p>二</p><p>那是我成年之际，也是我的世界观将成熟之际。我隐隐约约地感觉到，生活不是只有一条顺遂的千篇一律的道路，它还有很多可能。而在应试教育体系下，生长出来的观念，也在经历打碎重建的时刻。它始于高二——李的语文课堂，一些历史被补充，一些理解被重塑。但它并非一蹴而就，而是经由一种怀疑的方法，让我开始重新审视周遭的一切人事物。</p><p>我第一次知道了厦门「PX」事件的散步活动，理解公民可以怎样表达抗议，知道了那时候，网络还能产生一些积极的连接的力量。那时候，公民社会是一个让人触手可及的概念，公共知识分子还没有沦落为「公知」。「关注就是力量，围观改变中国」，还让人充满希望。移动互联网在发展的早期，纸质媒体还有议题设置和讨论的能力。</p><p>我记得开罗「广场革命」的时候，我一宿没睡，身体处于亢奋的状态，有一种通过网线亲身参与历史的颤栗感。人民的力量，是真正能够带来改变的东西不是吗？一个独裁的专制的政府是可以被人民齐心协力推翻的不是吗？它曾经在历史上发生过，它也可以发生在当下。它可以在此时它地发生，它可以在某时此地发生。我并不知道，改变并非一朝一夕发生，社会的撕裂也不是一时一刻造就的。每一个改变都必须遭受的质问是，然后呢？因此变得更好了吗？所谓民主的政体，它是一种具有有限性的政体，并无法全然仰仗它。没有民主万万不能，但仅有民主也不是万能的。</p><p>曾经有人说，08年奥运会前后，是公民运动，线下的论坛和讨论最频密的时候。哪怕仍旧多有掣肘，仍像极夜前的最后一道曙光。而我则流连于一些公民社区、思想网站和社评播客之中。我一边关注现实生活，一边重新了解一些课本外的历史。有一些夜晚，我无法入睡，彻夜阅读，我无法理解，何以至此？</p><p>三</p><p>朴素的正义感和道德感，仍然为着社会的不公义爆发。当同学说，她家村里因为强征的事情，有人试图上访被抓，无处申诉时。我和几名同学一同在网络上编辑文字，在社区里、在微博上、在推特上，共同发布消息，试图引起关注。有几种情绪混在一起，一是和朋友一起共同发声的自豪感，一是因为行动的不确定性带来的生理刺激，再有则是觉得自己正在完成某件高尚的事情，如果能帮上忙就更好了。</p><p>后来，这件事很快就偃旗息鼓了。在一次和朋友的电话中，他说，派出所找了他的家人，或许我们已经上了黑名单。后来，和父母的通话中，我才知道，原来村里也派人去过家里，尽管没有明确说什么事情，但我们都意识到这件事无法持续了。是有一些不甘的情绪，但似乎也很快就和自己和解了。胳膊拧不过大象，但你无法阻止我的思想。</p><p>一些宣言和宪章的联名签署，如今看来，当初或许是「鲁莽」的，但也不至于后悔，它似乎还不至于带来一些毁灭性的后果。那个「空椅子」的夜晚，我记得她的舍友说，当初我喜欢过的那个姑娘在宿舍里泪流满面。并不意外不是吗，高中在教室里看完「华丽的假期」时，她也是在痛哭流涕后，隔天便交出了一篇博客。那个朋友曾经说，她很羡慕我们有这样一帮志同道合的朋友，一起分享，一起感动，一起受伤。当然故事并没有那么完美，后来我们各自离散，早已不相往来。</p><p>而我仍旧有很多困惑。我不知道当一个人在进行一些认为「正义」的事情，却伤害了自己的家庭时，如何衡量和评价其中的得失呢？历史，或许需要一些不顾个人得失的人来推动，但为什么必须有其他人同时收到伤害呢？倘若存在那样一个未来，当我们可以回头重新审视和书写这样一段历史，谁被伤害谁青史留名，谁被伤害谁又无足轻重？或许这种审视，不该落到一个执行「正义」之事的人头上，或许总有房间里的大象才是问题所在，但这并不是唯一的自我劝解的答案。</p><p>我们可以想象一个真正自由的未来吗？我们值得拥有吗？那些看似拥有同样价值观的人，真的彼此足够坚定和稳固吗？为什么有那么多在改变呢？有些人变成了国家主义者和民族主义者，比如摩罗，有些人在宗教中寻找精神的慰藉，比如余杰。所谓的观念和价值观，在它并未实现之前，是可以相信的吗？我们是否终将堕入虚无？</p><p>四</p><p>辅导员说系书记找我的时候，我感到疑惑，毕竟从来没有交集。而对书记这样的身份，我早就心生排斥。他摸了下我的头说，有人找你。我进了会议室。会议室并不大，对面坐着两个人，一个人身体消瘦，中年模样，一个身材较胖，年轻一些。我强装镇定地坐下，不知道等待我的是什么。</p><p>「你知道为什么找你吗？」「不知道？」「你好好想想？」</p><p>我想起来，似乎不应该主动承认自己做了什么，交出自己的底牌。事实上，我也真的不知道他们所为何事。脑袋飞速运转，因为推特？这几乎是我能想到的最直接的答案，但我的推特早已是关于生活的絮絮叨叨，最近我说了点什么吗？或者因为那些曾经的签署？但也是几年前的事情了。我现在，是在「喝茶」吗？</p><p>他们让我自己好好想想再说，但我实在不知道我应该说些什么。面对两个人陌生人，我感到焦急。</p><p>「其实你们可以直说，我真的不知道我做了什么？」「没做什么，我们会来找你吗？」他们表现得极为强硬。</p><p>忘了那天是如何结束的。也许就是在那天，他们问我，你是不是帮某个境外的网站发东西？我说没有。你知道 XXXX 吗？哦，原来是这事。那是暑假的时候，但所有的内容都取自国内网站，无非是浏览国内的门户网站，了解下当天的热点。刚开始只是更换个标题帮忙发发推特，后来会取材改编，再重新发出。我并不认为自己做了多少「越界」的事情。</p><p>我并不知道他们希望从我身上挖掘出什么。我并不认识任何人，也没有进入任何组织，接触任何圈子。哪怕是帮忙运营账号发布新闻的时候，也无非是通过 GMAIL 和 GTALK 有一些事项上的交流。</p><p>但他们很执着。后来，他们不再通过学校，而是直接联系我。他们多次找我，每隔一两个月就找我，一般是年轻的那位给我打电话。在棋牌室里，在咖啡厅里，在餐厅里，他们请我喝水，请我吃饭。他们接我，但不送我。有一次，他们甚至找了个处长，和我一起吃饭。那位处长，身材瘦小，头发苍白。他让我给他们推荐本书，我其实头脑懵懵的，便顺口说出了桑德尔的「公正」。我后来才知道，这无非是他们借机吃喝的另一种方式。</p><p>他们也不再强硬了。偶尔，年轻的那位和我独处时，语重心长地聊起，说他刚考进两三年，他领导是退伍军人。他说，美国的颜色革命很厉害，不希望我被带歪了。这也是为了我好，如果我有什么消息，可以告诉他。我说，好。</p><p>五</p><p>如果说，这件事有任何积极的一面的话，那是我或许没有受到学校的非难，反倒认识了系书记。那天之后，他找时间请我吃了饭，就在宿舍区办公室旁边的食堂三楼。他没有责难我，问我做了什么，只是说，他能理解年轻人做事冲动，不计后果。年轻时候，他也曾见过类似的事情，但还是要学会保护好自己。</p><p>毕业后，我快速地逃离了天津，换了号码，让他们无法再找到我。我多了一个无法接受天津的理由，就像我无法理解天津服务业服务员的威慑感，无法接受天津口音，无法接受北方彼此赤裸的澡堂文化，就像我在第一天鼓起勇气去往澡堂，在进入热气蒸腾的淋浴间之前，我在换衣服之前，看到赤裸的白花花的男生的身体，掉头就跑。</p><p>值得庆幸的是，我在后来，不曾梦见过这段经历，我很慎重地保护了自己。我对此事讳莫如深，我不知道如何向别人开口。我锁了推特，一遍遍过滤了自己过往的发言，删除了任何可能「有问题」的记录。我还会在推特上发言，它仅是个自言自语的自留地，而不是个自由的所在。</p><p>我知道，我的脑中已背负了沉重的枷锁，我无法如实地、自由地说话，逼不得已时，我学会了似是而非地发表想法。更多的时候，我选择沉默。这让我觉得，我从没有成功逃离过它。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;从天津站出来，经过世纪钟，顺着解放北路，走上几公里，可以到达小白楼。沿路会经过一些民国时期的建筑，是租界里的银行、外国办事处、洋行、艺术馆等等。这是我的偶然发现，在很多个周末的午后，我一个人走过一遍又一遍。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;海河边总是人，无论夏天还是冬天，无</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给展开讲讲的一封信</title>
    <link href="http://example.com/2022/08/28/%E7%BB%99%E5%B1%95%E5%BC%80%E8%AE%B2%E8%AE%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1/"/>
    <id>http://example.com/2022/08/28/%E7%BB%99%E5%B1%95%E5%BC%80%E8%AE%B2%E8%AE%B2%E7%9A%84%E4%B8%80%E5%B0%81%E4%BF%A1/</id>
    <published>2022-08-28T14:22:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-28T14:22:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>三位主播：</p><p>展信佳！</p><p>好久没写过这几个词，也有几年没写过信了。受高中语文老师的影响，我的高频写信发生在十年前的大学期间，和几个朋友手写书信，相互寄收，至今收到的几十封信还留在家里的书柜上，但那些朋友，失联的失联，翻脸的翻脸，只剩下一个人还有联系了。自那之后，偶尔通过邮件的方式给几个朋友写过信，但似乎没再收到过信了。</p><p>说实话，在看到这封征集稿之前，我没想过我和「做题家」有什么关联，我屏蔽了我和「做题家」的关联，或许我自动将「做题家」等同于名校毕业，体制内、或者知名金融机构、或者大厂工作的，大城市中的有产阶级。而这一切都和我无关。</p><p>不过，在决定写信的时候，我尝试回忆自己过往的学习经历，如果说「做题家」在另一个语境里等同于「别人家的孩子」，我也并非全无关联。因此，相比于写信这件事，更重要的其实是，我得以回首并梳理自己曾经的生活。</p><p>我想起来，当年中考时七月的夏天，最后一科考试即将结束时，我望向窗外榕树下的落叶和阴影，听着蝉鸣的声音心想，一段旅程终于结束，一段新的旅程即将开始，我不知道它会以怎样的方式展开。</p><p>初中时，我在大大小小的月考、期中考和期末考中，几乎都取得了第一名，以至于获得了一个「NO.1」的外号。我并未刻意追寻这样的成绩，但却意外获得了这样的结果，一开始我也无法自如应对。以至于，当我开始变得在意时，我会在每次考试前的早上醒来时，依照我妈的叮嘱，在家里厅堂的佛桌前，对着观音菩萨、土地公，拜一拜，甚至会自己加戏，掷个茭，期待获得一正一反的结果，期待神明保佑加持。尽管，掷茭的结果，也并不会影响考试的结果。</p><p>我如愿以全市前十名的成绩录取了市区里的省重点中学，我并不觉得初中时的总是第一的成绩还会在高中时持续。我知道，我们那个镇上的初中，本就没有汇集本镇最优秀的学生，一些更优秀的，或者更有钱的学生，早就在初中时去往市区、或者地级市里，甚至省里更好的中学里。我的成绩不过是一种没有选择的、被剩下的偶然。</p><p>当然，我已经开始在意排名。我记得高中注册的时候，榜单上我排在第四——凑巧的是，我在未来的生活，和前三名都产生了或好或坏的关系。但我那时并不觉得，自己需要也会持续在高中时，获得第一名。我没那么多想法，只是该上课的时候上课，该做作业便做作业，该上晚自习便上晚自习。偶尔在晚自习的时候，和同学一起逃到食堂旁的篮球场，借着食堂的灯光打篮球，或者会在晚自习下课后，在顶楼的乒乓球桌，接着对面教室的灯光打乒乓球。</p><p>我是没有明确的目的和自主的意识的，我只是做着所有人都会做的事，也不曾多做一点。我没有上过课外的补习班，也没有买过多余的一本课外练习册——一方面家庭经济所限，一方面我也并不觉得有必要。从来只是，老师布置了多少作业，便做多少。但或许就在高一第一次期中考后，我又在接下来大大小小的月考、期中考和期末考中，在高一尚未文理分科时，开始取得了第一名。这依旧是我始料未及的，它让我后来，开始在每次成绩排名公布前，变得战战兢兢，担心这一次如果我是第二名，担心于和家里打电话的时候，该如何解释呢？别人，又会如何看我呢？</p><p>令所有人大跌眼镜的是，我却在接下来的文理分科选择中，选择了文科。那是08年的夏天，是属于欧洲杯和奥运会的盛夏。回头看，那个选择于我而言，仍旧是那时的我充分考虑后的结果。尽管在外人看来，我成绩斐然，但我从来不觉得自己属于最聪明的那一类人，也不觉得自己是可以在理科上能够大有所为的人。故而我觉得，理科考试显然会更辛苦一些，我并不认为聪明到可以很轻而易举地应付它们。文科呢，那时的我觉得，似乎就显得更容易一些，如果我能在文理科上都取得好成绩的话，为什么不尝试让自己轻松一些呢？</p><p>那是生活中第二个重要的主动选择，第一个是关于高中学校的选择。本市两个省重点的学校中，其实我一直莫名其妙地对另一个学校更有好感。或许在成长的过程中，一直听到关于一些别人家的孩子上了那所高中的故事。但当我听说，考入后来我的母校高中的前几十名学生，可以在中考暑假去往北京旅游时，我便果断地更换了选择。我还没有正经出省旅游过呢，但北京对于那时的我，并没有关于共和国首都的迷恋感，只有一种关于去往远方的模糊的向往，是否是北京并不那么重要。</p><p>08年的夏天，我又去了北京，去看了奥运会，那是企业赞助学校学生前往北京看奥运会的活动。学校按照成绩和意愿选择名单，我得以被选中。那次奥运会，却让我意外地、被动地获得了初恋的体验，尽管回头来看，这段经历由于我的少不更事，并没有那么愉快。恋爱、吵架、分手、复合，高中后两年的感情生活就这么持续了下来。但学习并没有落下，在分科后，我的成绩也并没有太大的波动，只是领先得有多有少。</p><p>我们的语文老师是学校里唯一正常的老师，在外人看来他是「特立独行」的。他是八十年代毕业的师范大学生，带我们读诗、读论语、读孟子，让我们读红楼梦原本，读国外的哲学书，他带我们去参观报社、参观书堂，他告诉我们那时网上最好的博客和社区——比如牛博，他和我们聊本地和网上的热点新闻，加以剖析，他告诉我们一些历史的事实。后来，在我们上了大学后的第一个寒假，他意外在出租的房屋中因为并发症独自去世了。在他去世的那个晚上，几分钟前还和朋友开玩笑说，失踪的他总会被安全地找到的我，第一次意识到生命的倏然而逝是真实的。</p><p>但在高二高三时，我并没有察觉到他的影响，甚至我本能地排斥和他的接触，在他的课上睡觉。或许因为我从小被教育成一个「正常的」好学生，但我心中却拥有某种奇怪的高傲——当所有人与他亲近时，我选择抽离。严格意义上讲，我并没有属于自己的生活，除了学校之外，我并没有太多学习的资源，我不补习，除了一些常规的世界名著，我也不知道自己该看什么书，也没有人告诉我该看什么书，因为家里也并没有书籍。我只有一台电视，上大学前没有拥有过属于自己的电脑，我过着最为「循规蹈矩」的生活，该上学的时候上学，该考试的时候考试，该放假的时候放假。</p><p>我隐隐约约觉得并不必然如此，但我对生活并没有别的想象。我对生活有很多的不解和疑惑，我不知道如何处理自己的情感，也不知道为何必须每次考试考第一名。当我选择文科的时候，我可能给了自己即使上课睡觉也能考第一名的「权力」。但感情生活的不平顺和一些崭新的观念和事实的冲击，让我无法招架。我上课睡觉，下课早退，甚至逃课去踢球。</p><p>我只是觉得自己想彻底地逃离这一切，但又无能为力。成绩或许提供了生活一些表面的幻象，我去参加了某大的自主招生，又再次去了北京，但也不算特别成功。我在高考前的几次模考成绩依然没有下落。高考前一天晚上洗澡时，我不小心滑倒，幸亏及时扶住了墙，没有整个人摔到了地上。那时候，我在脑海中冒出一个闪念，难道高考会是我考试生涯的一次滑铁卢吗？</p><p>我对后来的那段记忆，清晰也模糊，回想只觉得太阳很大，高考结束时每个人收拾东西回家都很匆忙。我一个人到足球场的草坪躺了一会，看了会蓝天，接着一个人回家。高中时的女朋友她在入学时就是学校第一名，毕业时又成了全市的文科状元。我们在高考后彻底分手，但那时候甚至天真地以为，谁知道多年后，我们还会不会再续前缘呢？我们的联系，确实以普通朋友的方式持续了一段时间，直到完全失去联系。</p><p>我是在网吧里查到的自己的高考成绩，我没有估分，只是自我感觉并不好。我记得我告诉了父亲时，他失望的眼神。我知道我让他失望了，我不知道他是否对此有所准备。就在不久前，我姐还提到他说他在祠堂口听说，村里今年有好几个人考上了名校的研究生。我不知道他是如何消化这件事的，一个成绩从来不需要他操心的孩子他可以和村里人吹嘘的孩子，最后没有以全市状元的方式结束自己的高考，甚至不知道自己的排名。</p><p>也从来没有人问过我如何消化这件事的——成为一段故事里悲剧的角色。但我不能接受再来一年，我当下就决定，我接受这样的结果。那时候我觉得，一年实在是过于漫长了，我只想尽早逃离这件事。我有很多愤怒和不满，我也不能自己以一个失败者的姿态再来一次。我也早就决定，我不可能考研，我已厌倦了这样的生活。</p><p>我甚至不记得如何填写的高考志愿，也没有接受正确的指导，以至于回头看，也许原本可以选择一个「985」「211」的学校，最后却去了一个所谓的双非一本。如果说「做题家」有所谓的范式的话，正确的范式应该起码掌握所谓上升路径的大多数信息，但我并没有。对我而言，闭塞是系统性的，我曾经对上学考试外的其他应有的信息，一无所知，而当我对这一切产生怀疑时，我更不愿意细致地了解它们。我不知道什么「211」，「985」，我只是想逃离，这让我产生了另一套说服自己的说辞，成绩好坏并不决定能力，学校好坏并不决定能力，去哪里上大学，是一件无所谓的事情。</p><p>接着，当我又对大学生活感到彻底失望的时候，在日记里写下了想要退学的念头。当然，退学也不是从头来过，而是彻底逃离。但我最终也没有，我还是忍受了下来。反叛并不容易发生，反叛从来无法一次性发生的。我和现实生活暧昧纠缠，无法完全切割。我有很多怀疑，但并没有办法从中抽离。我并没有能够想象并规划属于自己的道路，以至于，当我还能依附它而生活时，我在其中寻找某种确定性的安全感，哪怕我质疑这种确定性。</p><p>我只知道我拒绝什么，拒绝体制性工作，拒绝一种体制身份。我没法像家里人解释，他们也无法劝说我。但我同样对生活的可能性缺少想象，我并不够坚强，更对大城市充满了恐惧，不知道自己如何生存下来。我完全没有让自己冲破过往生活和身份的约束，而是依旧深陷其中。我的匮乏不只是在物质层面，更在于心理层面。我好像回到了当初，当我有选择且可以明确选择时，我会让自己选择那条相对简单的路，我依赖可以提供确定选择的时候，但不知道自己该如何面向未来生活。</p><p>后来的职场生活，应该说是和播客相关的。也许是通过推特知道的「IT 公论」，通过「IT 公论」了解的播客，以及互联网。我在毕业后成了一名产品经理，也是一种偶然。但在移动互联网风起云涌的年代，我还忙于处理和自己的关系，我知道世界在发生翻天地覆的变化，并不觉得自己能够参与其中。我在大学时意外地曾经和某币圈大佬吃饭，但我并无法建立对新事物的理解，我觉得自己没有试错的成本，也没有试错的勇气。我记得我曾经买了一个比特币，后来也许卖掉了，也许还放着，但已经找不到了。我不认为自己可以再接受起落，也不觉得幸运会属于自己。我不觉得，自己可以拥抱一种不确定的生活，我承认自己拥有一种思维上的贫瘠。</p><p>那时候，未来对我而言，一片朦胧。我本能地逃避主流叙事，却又被裹挟。我甚至也去考过银行的考试，当然我全无准备，我已经不习惯于需要确定答案的考试了，也不想花费时间去应付它。而现在，当我在工作上，能够从一家五百强公司，又到了另一家五百强公司时，我却发现自己并未对互联网大厂的叙事彻底祛魅，我从对一种范式的生活的厌恶落入到另一种生活的圈套中。我只是个职场中平庸的职员，我所有的尝试均是浅尝辄止，我没有什么确定性的热爱，看起来，也没办法找到。这成了我不断质疑自己的主题，是对自己的失望所在。</p><p>我后来没有再梦见过考试，只是偶尔会在每年的时间节点，特意回避相关的消息，也不参与任何讨论。我知道我不能说，我早就彻底地不在意它了，哪怕已经过去了十余年。但我也不会设想，如果我完全按照一种别人眼中的路径，如今会有怎样新的生活。我知道自己无法完全地逃离这件事的影响，但哪怕如今自己无法拥有一种别人心目中羡慕的生活，自己也无法在职场生活中有所作为，我也接受了这样的生活。从个性上说，我从始至终便不是争强好胜、锐意创新之人；从能力上而言，我似乎也只能将事情做到差不多的水平，并无法作出任何惊艳之事。</p><p>过往学习的经历，更像是一场生活的意外，像是一场梦境，如今的生活，才是真实的，是从大梦中醒来。</p><p>PS：洞姐很漂亮！（没有说没有其他优点的意思；康堤太会表达了！（无论是写还是说；王老师什么都好（可惜是个曼联球迷。</p><p>wumeili</p><p>2022年8月28日 22:22</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;三位主播：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;展信佳！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;好久没写过这几个词，也有几年没写过信了。受高中语文老师的影响，我的高频写信发生在十年前的大学期间，和几个朋友手写书信，相互寄收，至今收到的几十封信还留在家里的书柜上，但那些朋友，失联的失联，翻脸的翻脸，只剩下一个人还有联系了</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>给我的奶奶</title>
    <link href="http://example.com/2022/08/23/%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A5%B6%E5%A5%B6/"/>
    <id>http://example.com/2022/08/23/%E7%BB%99%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A5%B6%E5%A5%B6/</id>
    <published>2022-08-22T17:07:00.000Z</published>
    <updated>2022-08-22T17:07:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>一</p><p>奶奶摔倒、伤了臀部的几天后，堂哥罕见地给我发了条消息，让我可以的话回趟家，商量下该怎么办。怎么办？要么手术，要么不手术。手术与否当然交由医生决定，事情似乎再简单不过，在我看来，这是件关于现代医学的事情。但婶婶们到庙里掷筊后，决定还是不去手术了。既然神明不建议手术，如果最后医生觉得可以手术，那又让彼此纠结。如果最后手术了却没有成功，岂不是让她老人家白白受苦？如果被旁人知道了，又会怎么指摘我们？</p><p>奶奶于是继续在四个兄弟家之间每月搬迁，由于大伯本身年纪已大身体欠佳，便省略了照顾的任务。在她生活尚能自理，但又不好完全独立生活的时候，大概是她80多岁开始，她便开始每月在四个兄弟家之间轮流生活，每户人家照顾一个月。农村老人的养老问题，大抵如此，养儿防老既是古老的智慧总结，更是生活的现实选择。但不去手术，她便从此只能在床上躺着，在屋里待着，不怎么见天日。似乎，她自己也没什么出门的欲望。</p><p>就这样折腾了半年之后，堂哥们觉得不能再这样每个月下去，再继续这样下去，别人会怎么非议我们呢？奶奶年纪这么大了，也走不动了，却还让她每月奔波折腾。于是找了个堂亲，以五千元的工资让她在她家帮助照顾奶奶，刚好每个兄弟一千元。从此我和堂哥的微信聊天记录中，便多了每个月一千元的微信转账记录。</p><p>二</p><p>在她受伤之后，我见她的次数屈指可数。由于缺少走动，她的各项身体机能都在直线下降。过去，她只动过一次青光眼的手术。在那之后，应该是到了九十多岁之后，她的耳朵也不太灵光了。和她说话必须得靠在她的耳朵，大声地说话，她时而能理解，时而无法理解。她开始很怕黑，总在纠结，现在几点，是晚上还是早上？</p><p>我曾经想找她好好聊一聊，我想了解她过去的生活，了解她如何一路走到现在。她出生于1922年，经历过军阀混战、抗日战争、国共内战，经历过解放后混乱不堪的日子，经历过饥荒，动乱，也经历了改革开放和经济腾飞。她如何看待自己这一生呢？她有怎样的体悟呢？爷爷在八十年代过世之后，她一个人生活到现在，又是怎样度过的呢？</p><p>大伯去世时，侄子告诉过我，他翻了族谱，发现奶奶总共生了七个孩子，但最终长大成人的孩子只有五个。这两个夭折的孩子是怎么回事呢？她如何理解和消化，那逝去的孩子的生命呢？关于这长大的五个孩子，她又如何平衡五个家庭之间的关系呢？似乎每个媳妇，对她都颇有微词。婆媳矛盾固然是中国式家庭的顽疾，她觉得自己是否真的一碗水端平了呢？她有没有什么想为自己辩解的呢？</p><p>但我终究没找她聊过。由于我家和其他叔叔家离得相对远一些，每次轮到她来我家时，我妈总会抱怨她。因为她老想往其他叔叔家里跑。那里老人更多，邻居更多，有更多的人会来找她聊天。偶尔回家时看到她，我会想，这样一个漫长的午后，她是怎么度过的呢？在吃完晚饭之后，她便会睡去，在凌晨五六点醒来。她走不了太远，早上的时候会在院子里待会。下午，太阳太了，她便只能挪到屋内。她的眼睛和耳朵都没那么灵光了，她后来也不怎么看电视了。在那些只能独处的时光里，除了打瞌睡之外，她在想些什么呢？她是不是会一遍又一遍地回顾自己的生活呢？</p><p>我最后一次和她有过交流，大概是在今年过年。我终于还是决定去看看她。或许是在我妈频繁的抱怨中，后来我对她也有些意见。我没那么想去看她，或者我不知道怎么面对她，又能说些什么呢？她听不到我说话了，我也不想扯开嗓子大声在她耳边喊。堂亲说，她偶尔会念叨你的终身大事，你什么时候带一个回家呢？</p><p>我和她之间，并没有过太多亲呢的接触。我唯一印象深刻的事，是我们老宅还未拆除时，大概是个小学暑假的午后。那时候，我们家已从老宅搬了出来，但我时不时还会到老宅里找堂弟玩。偶尔，她会塞给我一些吃的喝的。但某天，她叫住我，她说了她炖了排骨，要盛点给我吃。如今，老宅早已被拆除，沿街重新建起了楼房。只是村里的大街，过了二十年，还没完全建好。而她有那么多的孙子孙女，她又怎么能保证，她能给予每个人足够多的深刻记忆呢？</p><p>三</p><p>在她脸上早已长满了斑，腿脚也早已不再灵便时，我便已想象过她的离去。在想象中，我似乎感到了悲伤。但自从她受伤之后，她的离去便进入了一场加速的等待。她快一百岁了，她又受伤了，没法正常地生活了。年初，刚帮她办完百岁的生日宴后，二堂哥把他们留在村里的房子收拾了下，让奶奶从堂亲家搬到他们家，还是由堂亲照顾。看起来，她是快没法继续坚持了。我不知道，这对她来说，是自然规律，还是另一种心理暗示。要「老」也得「老」在自己家，对于我们而言，这也是万不可被他人指摘的。</p><p>有几次听说她似乎状况不太好了，但偶尔又从视频里看到，她在床上坐着、被子盖着，状态似乎也还好。可早上六点多接到我爸的电话，我知道要么她误触了，要么我奶奶去世了，这次是后者。我没再睡着，思考了下工作的安排、请假的措辞。我闭上了眼想象了下她的脸庞，试图让自己尽量显得悲伤，却发现自己感到异常的平静。就像一件事情终于尘埃落定，终于等到了最后的消息。对她而言，这或许也是种解脱。我很难哭出来，也并不觉得有哭的必要。</p><p>我知道我得马上买票回家，但也并不是带着奔丧的心情而去。更像是某种责任的呼唤，出于一种到场的必要。作为孙子的身份到场，也是作为我爸爸的儿子到场。</p><p>听我妈说，她离去时，挺干脆的，没那么多痛苦。半夜时，堂亲发现她的状况也不太正常，只能靠嘴呼吸了，便赶忙通知各路亲戚。后来确定她不行了，我妈和婶婶们为她擦洗了身体。接着，便将她送到祖厅里了。在闽南的丧葬习俗中，过世的遗体会被送到祖厅的厅堂里停放着，还有些人如果将要过世却未断气时，也会被送到祖厅中等待断气。确也曾发生过，送到了祖厅却又送回家的故事。</p><p>四</p><p>祖厅在我们那，直译为「公妈厅」，由往上数几代为同一家族的人们共同组成。至少在我们村里，有数十个这样的「公妈厅」。最近十几年，村里的「公妈厅」大多经历了各式各样的翻建。每次兴建花费数十上百万，大多由各个家庭共同出资筹款而成。</p><p>老妈和各位婶婶们去庙里掷茭，最终定了「送草」时间在五天后，「出山」在七天后。在闽南的丧葬习俗中，「送草」那天，遗体才正式入殓，移入棺材。在此之前，遗体停留在厅堂里，依靠冰块保证遗体不腐烂。亲人在祖厅中整日停留，守夜，保证香烛不断，守护死者黄泉之路，时不时也要焚烧冥纸，作为路上的盘缠。而在整个葬礼举行期间，早饭、午饭、晚饭、夜宵，都有专人负责，当然这也作为葬礼开支的一部分。</p><p>每天晚上，亲朋好友们会来到公妈厅，在摆好的桌子围坐。人们三五成群，结伴而来，视亲疏远近不同，待的时间和天数不同。其实也不过是创造了又一个社交的场合，晚饭过后，人陆陆续续而来，整个场地慢慢被填满，十点左右，厨房里抬出了夜宵，人群逐渐散去。不留下来吃夜宵作为一种规则被遵守，或许是不想让人觉得，自己只是为了吃那一口饭而来。有些留下的人，会打麻将，玩扑克，直到凌晨两三点。这作为当代葬礼中守夜的活动之一。</p><p>白天，一些血脉相对近的家庭女性，在不断折纸钱，接着又被包装成数十袋，这部分纸钱，将在「出山」那天被焚烧，帮助过世的人在地府下生活。还有好几场「做功德」，在闽南丧葬的语境里，便是花钱邀请「师傅」们来诵经超度的意思。厅堂旁边，雇人搭好了道场村里面，有些信女们会一同前来念经，而作为后辈的我们，也得到场，时而站立双手在胸前并拢作保佑状，时而依据「师傅」的要求，叩拜再起身。「地藏王菩萨本愿经」，「师傅」们和信女们，有些人用闽南话，有些人用普通话，以飞快地节奏共同念经，哪怕时而吞咽口水，却也能无缝衔接。我才知道，原来念经的意思，是真正的字面意义上的念经，念完一整本经书大概需要一个小时。</p><p>五</p><p>我在那天晚上回到家，去了祖厅。奶奶的遗体已被一块黄布盖好包括住，她就这样静静躺在了厅堂里搭建的临时床铺上，下面是一套制冷的设备。一块巨大的黄布做成了帘子，从上到下遮挡着，让厅堂有了可密封的空间。</p><p>没有什么悲伤，或许因为我奶奶没有女儿，或许因为大家早都在等待这一天。按照以往惯常的所见，总要有些人守在厅堂里，遗体边上，坐在草席上，或者嚎啕大哭，或者沉默不语，但这次没有。她就一个人躺着，但外面总有人守着，泡茶聊天。</p><p>之前以为奶奶生了七个儿子，夭折了两个。但这次在祖厅中翻阅族谱时，堂哥说，按照奶奶的说法，她总共生了十个孩子，且十个都是男生。但其中只有七个取了名字，所以族谱上只有七个。这是我第一次见到我们的族谱，才发现其实没那么严谨，名字、日期、身份的错误不断，也因此多有修订。</p><p>夭折的两个上了族谱的伯伯，几个身为二儿子的堂哥堂弟，在族谱上过继给了他们。原则上，大儿子是不过继的，而我们这一辈也刚好有足够多的二儿子们。按照习俗，往后他们的祭日，就得交由被过继的家庭祭祀了。身份和传承格外重要，哪怕是未能长大的孩子。他们或许不幸没能成长，却在不知情地情况下，被以另一种方式记住和存在。</p><p>承袭于繁复周礼与儒家孝道的闽南丧葬习俗，哪怕一再强调移风易俗，也很难在上一代人心中改变。事后我也才知道，这样一场葬礼举办下来，一般的开支大概在十几万到二十万不等，支出的项目繁多。当然，这部分费用，一般而言也能通过所谓「金银礼」的形式满足。亲朋好友之间，共同集资举办葬礼，在过去或许是出于经济问题考虑下的相互扶持，在当下，其实也依然如此。无非是，丧葬的整体周期短了。</p><p>六</p><p>那几天，天气很好，每天都是晴天白云，白天阳光曝晒。但下午太阳落山前，或者晚上的时候，我会忙里偷闲地骑着电动车出门晃悠，去到海边。夏天的风，有一种拥抱着你的舒服感。刚好是休渔期，港口里停满了红色船底蓝色船身的船，估摸着有上百艘。近岸边上，有些竹筏或者小艇停靠着，随着波浪摇曳。下午或者晚上，总有好多人会在岸边钓鱼。还有些人，漫无目的地，会来海边坐着，聊着。但不远处两根火力发电厂的大烟囱，总是格外地引入注目，几乎在村里哪个地方，都能看到它们。</p><p>我才意外地发现，海边新修建了一个八人场的足球场。足球场旁边，是个小广场，还有一圈小跑道。夜里，人没那么多，但有好些小摊贩，摆着红色小板凳。有人卖产品，比如孩子喜欢的各种小玩具，有人提供服务，比如孩子喜欢的玩沙，钓鱼，还有临摹绘画。有人在卖刨冰，有人在唱歌，好些人坐着围观。海风习习，歌声嘹亮。</p><p>小广场不远处，是篮球场。如今，村里、镇里，甚至市里举办的各项野球赛，都会来到这里。空间足够大，方便停车，也方便观赛。一有比赛，篮球场边，也会聚集起两排摊贩，卖烧烤的，卖水的，一应俱全。</p><p>祖厅旁边，便是村里的菜市场。新规划的菜市场，和老的那条赶集的街，就在一处。用我们那的话说，叫「街仔上」。小时候，为数不多几次和老妈一起上街的感觉是，那条街太窄了，人太多了也太挤了。如今，我应该也有十几年没在早上的时候去过了。但「街仔上」肉眼可见地有了萧条感，也许是我去的时候不对，只有一间食杂店，几间服装店，和修衣服的店还开着门，可是几乎没有人。这片主要由石头房构成的区域，似乎也很难拆除重建，好些房子，眼见也成了无主之地。</p><p>七</p><p>「送草」的前一天晚上，我们把祖厅的门关上，几个堂兄弟一起围着一口黑色的大锅烧纸钱，烧了好一会。烧完之后，堂哥用锅盖盖上，再用一把剑，上了一把锁，放在了锅盖上，又抬进了厅堂里面。第二天，在入殓之前，我们每个堂兄弟，还需要双手盛灰，放进一个袋子里，后来，也不知道那一袋子灰作何用处。「送草」的仪式稍显简单了些，我们手提艾草，来到海边的堤坝上。就着一些奶奶生前的生活用品，用汽油点燃，烧掉了。</p><p>「出山」那天，穿着丧服，我们走了村里三分之二的路。队列里，有西洋乐队，有中式乐队。如今，不用全程抬棺了，只需要把它从厅堂里抬到一辆有斗篷的工具车上。车随载着棺木，车随人走，去到村里的灵堂上。灵堂上，棺木摆放着，男女分列右左，两个师傅说着一些试图感人的场面话，举行着一些或许古已有之的仪式，但我只感到疲倦。我们跪拜，我们哈气，我们叩拜，听着堂哥念完悼词。接着，是亲朋好友行礼的仪式，每人四拜。接着再从灵堂回到祖厅，吃完午饭，我们乘坐大巴前往火葬场。</p><p>他们说，遗体被推入火花机之前，要用水在她身上洒一洒。但我刚把水拿了进去，便只看到她被放在火花机的架子上，被工作人员一把推了进去。这其实是我第一次进入到火化室里。大概几分钟，工作人员便拿着一根铁棍，尾部一个钩子向内，往火化机里搅动了几下，出来了一个头盖骨，他用一个簸箕状的铁盒盛着，放到了旁边的石桌上。一会，又出来了她的下颚。最后，才是一堆碎骨和骨灰。工作人员把碎骨和骨灰均匀摊开在石桌上，捡掉了一些身上戴着的未焚烧干净的簪子一类的东西后，装入了骨灰盒。</p><p>这块石桌上，应该曾经摊开过，无数个被烧成灰的人。我看着桌上的骨灰，以及摆着的她的遗像，心中并未泛起太多的波澜。是的，人去世后，最后就是这副模样。而她走完这漫长的一生，直到最后，或许不算过于痛苦，也算是某种程度上的幸运。而对于活着的人呢？还有更多的问题，更多的不确定，需要面对。</p><p>找堂哥借打火机时，他对我说，再没有一声奶奶可以叫了。他的眼圈略微泛红，我只是望向别处，不知如何回答。</p><p>八</p><p>回去之后，便立马「倒龛」，还是去到「送草」那天的海边堤坝上。下午的时候，还未涨潮，难得露出了一小片沙滩和礁石。先前折好的一袋袋纸钱，再加上购买的纸车、纸宅等东西，从堤坝上接龙了下去，点燃，焚烧。孝敬地府的官员，也供她在地下生活富足。风很大，阳光很刺眼，但是海浪的声音总让人感觉到平静。就好像听着海浪的声音，便能之远离一切尘俗。</p><p>就此，整个葬礼中最重要的部分，便彻底结束了。后续的流程，我也无法再参与。回到祖厅，一片嘈杂和繁忙。道场被拆了，原本所有装饰的东西都不见了，祖厅快速地恢复地原貌，只剩下一些零碎的东西需要收拾。好些人来算账，一笔笔地支出，一项项的费用。食堂里的厨具搬走了，丧服被带走了，桌椅都收拾了起来。剩下的食物被分完，依次带走。</p><p>在一片匆忙中，混杂着每个人如释重负的情绪。是的，无论如何，整整七天，终于结束了。在经过了今天一整天太阳的曝晒，漫长的繁杂仪式后，几处地方的辗转后，终于结束了。每个人都需要回家，回归正常的生活。无论情绪是否波动，我们都完成了应尽的义务，在未来，我们还会不断用每年「做忌」的方式，回忆起她的存在。关于我曾想问，却又没有问出口的问题，则永远不会有答案。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奶奶摔倒、伤了臀部的几天后，堂哥罕见地给我发了条消息，让我可以的话回趟家，商量下该怎么办。怎么办？要么手术，要么不手术。手术与否当然交由医生决定，事情似乎再简单不过，在我看来，这是件关于现代医学的事情。但婶婶们到庙里掷筊后，决定还是不去手术了。既然神明不建</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>「走向共和」</title>
    <link href="http://example.com/2022/07/22/%E3%80%8C%E8%B5%B0%E5%90%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E3%80%8D/"/>
    <id>http://example.com/2022/07/22/%E3%80%8C%E8%B5%B0%E5%90%91%E5%85%B1%E5%92%8C%E3%80%8D/</id>
    <published>2022-07-22T15:50:00.000Z</published>
    <updated>2022-07-22T15:50:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>「走向共和」呈现了中国近代发展的几条道路中的挣扎，演变。无论是改革、变法、谋反，还是革命，最后都没有真正带来一个新的时代。世界在变，人心在变，时间往前，结果无法预言。中国，是那个既新又旧的中国。</p><ol><li>甲午战败，源于大清不充足的国库，花了更多的钱用在修建慈禧的颐和园了，没有钱用于为北洋舰队购买枪支、子弹，更新舰队的设备。李鸿章固然励精图治，但随着他年事已高，并无法全权掌控北洋军队。北洋当中，有腐败、有渎职。当然更重要的是，军队实力本就不足以抵挡日本。</li><li>除了军事上实力的差距之外，日本之所以在君主立宪后，更重要的是，观念的统一。至少在军队上，日本官兵冲出日本，为国家效忠的精神力更加充沛。站在日本的角度，民族主义的崛起，是他们摆脱一直以来作为中国王朝藩属国的精神动力。民族主义是侵略性的，而不只是保护性的。</li><li>戊戌变法所以失败，一方面是维新派操之过急，另一方面也是太后从来不曾真正放权，而皇上也从来不曾真正获得权力。他没有能力，也不足够有欲望。他不想背负身后的骂名，也没法真正突破自己成长的环境。在挣扎和纠结中，光绪没有获得兵权，于是变法失败了。</li><li>变法改变的是体制，体制是由人构成的。在变法伊始，如何变更既得利益者的利益，是比更新群众意识更为艰难的事情。</li><li>保皇与变法、革命与起义，不同的道路，预示着不同的未来。但王朝的衰落，破旧的体制需要变更，是毋庸置疑的。这两条道路的区别，不止在于人们从意识上如何理解哪条道路更适合中国，不在于是否可曾有过两条道路可选，而在于当王朝衰落后，只有一条路可选。</li><li>问题连着问题，事件连着事件。从闭关锁国自居天朝，到被迫开埠租借遍地。新思想和旧思想，在现实生活中遭遇，冲突不可避免。义和团的运动，中国人与外国人的冲突，就像是旧思想的一次回魂，在枪炮面前魂飞魄散。</li><li>在一个专制的体制内，变革与否固然有既得利益的阻拦，更有专制者的个人意志。之所以对八国联军宣战，是因为八国联军对慈禧某种程度上的「通缉」，让慈禧觉得自己受辱，脸上无光。以慈禧之精明，她也知道义和团无力阻拦八国联军，但她依旧心存侥幸，也许众多的人身为炮灰，也有一战之力。王朝的延续与否，人民的生命，在个人的尊严面前，不值一提。她把自己的尊严，等同于大国的尊严；也让清朝的当朝官员们，如此认为。</li><li>清朝是属于满人的清朝，几百年的统治之后，反清复明的运动早已偃旗息鼓。对于其他民族的人民而言，无法是统治阶层又换了一波人，而具体的生活似乎改变不大。对于这片土地上人数最多的汉人而言，新的统治阶层，驯化了新的听话的臣民。汉人不再执着于汉人的政权，前朝的人不在执着于前朝的政权，人们遗忘，并开始新的生活。所以，汉人的大臣们，对满清的统治阶层忠心耿耿。君君臣臣、父父子子，儒家忠君的思想深入骨髓。三纲五常，君臣之礼等礼教传统，束缚了他们的想象力。所以李鸿章对梁启超说，一代人只能完成一代人的事情。</li><li>清末最后的新政，更像是垂死的挣扎。当清末新政不再受限于权力主体内部的争斗之时，它便转移为执行之下，既得利益者之间的相互争斗。旧礼不可废，旧制不可改，除了意识层面的，更是利益层面的。无论是科举的废除也好、跪拜之礼的废除也好、太监制度的废除也好，废除旧的事物既得利益者反对，因为新的制度下，没有人知道自己将从属何方。而清廷，也无法提供合理的措施，安排旧制度下的遗民。于是，所谓的新政，不过是一次新的权力分配。它包括掌握实权的人之间的明争暗斗，也是往下既得利益者阶层的合理安顿。</li><li>袁世凯充满了野心，清廷的官员都认为他有狼子野心。但他同样自旧制而来，他知道「乱臣贼子」的名称他无法担当，除非当他有充分的权力和信心的时候，才能消弭此名声带来的影响。如今，他手握北洋，掌握了军队，他被清廷的王爷打压，但他从来都是蛇鼠两端的人。共和也好、立宪也好，他从来都是审时度势，利益优先。或许直到当他老得失去了判断力了，或者误以为自己能够掌控全局了，他才开始自以为是地妄图恢复起了帝制。</li><li>清廷逊位、民国初年的历史，远远不是一句武昌起义、辛亥革命可以归纳的。它充斥了更多的细节，有过程中的推拉，充满了张力。在慈禧去世后，清廷再无人约束满清贵族，摄政王和隆裕太后也无能力改变时代的浪潮。当各省都督宣布独立后，清廷逊位之后的中国，事实上却还是成了三国的局面。在北京的袁世凯、在南京的孙中山、在武汉的黎元洪。共和初立，最重要的是如何平衡各方的利益，以减少流血的方式，让共和可以持续。</li><li>孙中山的革命，从来不在于个人的权力欲望，而在于为中国真正建立共和的渴望。所以他可以退让大总统的位置，如果不退让，那么中国在民国初期，便会快速地进入内战。无论是三国会战，或者南北大战，就像抗日战争结束后，国共两党的纷争一般，生灵涂炭，胜者为王。可惜的是，孙中山的退让，并没有就此赢得一个真正的共和国，在袁世凯尝试恢复帝制未成后，张勋尝试复辟未果，中国还是陷入了各省拥兵自重，军阀混战的局面。</li><li>中国人在帝制之下被统治了几千年，无法快速地实行民主，是一种典型的论调。对于没有经验的人，应该让他通过实践学习，继而习得相应的技能；又或者是假借没有经验之名，行一些人的独裁专制之实？是民主政治重要，还是个人的野心抱负重要呢？</li><li>民智开启固然需要时间，但民智开启与否，其实更重要地还是在于拥有权力的人，是否能够真正放下对权力的渴望，组建一个真正责任内阁制的政府，在宪法的约束之下，三权分立，各司其职。而中国几千年来帝制的影响，除了所谓君君臣臣、父父子子的儒家思想的渗透之外，更有成王败寇这样深入骨髓的思想。历史是在王朝更迭中前进的，深受历史和固有思想影响的当权派，很难直接改变。无论是袁世凯也好，还是他北洋军阀的旧部将军也好，军队可以用新式的方法操练，衣裳可以更换为新式的衣裳，但人心难改。</li><li>共和革命和君主立宪都是立宪制，总统制和责任内阁制都是共和制，区别无非在于权力如何制约。权力如何制约，既在于民国伊始对于稳定的要求和渴望，也在于当时能稳定局面的人，更适合以总统制还是责任内阁制的方式领导这个国家。</li><li>在错信了袁世凯后，孙中山意识到了政党团结的重要性、一定程度上专制的意义。于是他在组织中华革命党时，强调了服从、归属。他意识到了政党政治中，政党内部团结的重要性，他也便轻易地站在了过往自己的反面。以牺牲党员的民主自由，来换取全国人民的民主自由时可能的吗？品尝了专制主义下无限权力的人还可以逃脱它的牢笼吗？无论是因循着传统思想如袁世凯，或者审时度势地改变如孙中山，再或者未来成功夺取政权的政党，回头来看，这是一个开卷的答案。</li><li>袁世凯试图称帝是一种个人的心结，但在民国动荡的年代，它并非不符合思潮，而是无法适合这个动荡纷飞的年代。它是旧时代的落幕，是对旧时代的向往，但被同样无数贪婪的人背叛、反噬。在悔恨当中夭折，逝去。可惜的是，令它落幕的，腰斩的，不是我们真诚的对民主自由平等的向往，而是和它一起的，专制统治的欲望。无数人的欲望，破碎了一个人的欲望，国家陷入分裂，各省独立，纷争四起，百姓流离失所，无所依从。</li><li>共和革命、君主立宪的反复拉扯，既是时代潮流的斗争，也是个人欲望的呈现。有些人停在过去，有些人妄想未来，没有人真正带来改变。</li><li>对中国而言，原本要么君主立宪要么共和革命的道路，在经历了军阀混战、抗日战争、国共内战之后，走上了一条新的诡异的道路。它混合了对君主的期待、对共和的期盼、对民权的渴望，它背负着传统的、历史的思想的包袱，也学习着国际的、崭新的阶级斗争的信仰。它和世界发展的浪潮搅合在一起，却又深深地扎根在中国的土地上，它是世界的，也是民族的。它试图走出一条新的道路，但绕了一大圈，还是回到了原来的道路。君主从未消失，它只是在不同时候，以不同的方式存在。无论是一种思想、一个政党，或者一个人，它宣扬的是绝对正确的、唯一的、不受监督的、自然而然的伟大的权力。借由马克思主义的阶级斗争的概念，这条道路获得了最广大的人民的认可，但阶级斗争不过是政治斗争的工具，而非真正的信仰。对科学、对商业的全盘否定，让发展的道路崎岖不平，让这片土地付出了时间的、生命的代价。如今，一切既成事实，一切无从改变。</li></ol>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;「走向共和」呈现了中国近代发展的几条道路中的挣扎，演变。无论是改革、变法、谋反，还是革命，最后都没有真正带来一个新的时代。世界在变，人心在变，时间往前，结果无法预言。中国，是那个既新又旧的中国。&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;甲午战败，源于大清不充足的国库，花了更多的钱用在修建</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="影评" scheme="http://example.com/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>库里拯救了我的夏天</title>
    <link href="http://example.com/2022/06/19/%E5%BA%93%E9%87%8C%E6%8B%AF%E6%95%91%E4%BA%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9/"/>
    <id>http://example.com/2022/06/19/%E5%BA%93%E9%87%8C%E6%8B%AF%E6%95%91%E4%BA%86%E6%88%91%E7%9A%84%E5%A4%8F%E5%A4%A9/</id>
    <published>2022-06-19T10:21:00.000Z</published>
    <updated>2022-06-19T10:21:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>库里拯救了我的夏天。在经历过利物浦欧冠决赛失败的苦涩之后，我用两天「电子阳痿」般的高频率消费论坛内容，躲藏在这样的喜悦之中。毫无疑问，这对库里而言，对汤普森而言，对勇士这支球队而言，都是意义重大的一个冠军。王朝球队在经历过人员重整、经历过核心球员受伤、经历过未进季后赛的低谷之后，在汤普森归来的赛季，在三年之后再次进入总决赛，收获冠军，在商业联盟中，像是个童话般的故事。</p><p>固然，除了球员之外，还需要老板的坚守和投资，但这同样建立在这批球员之上，也无疑建立在库里身上。坚守一支球队，陪伴它成长、陪伴它走过低谷、陪伴它王者归来，这种陪伴，是一种对资本快速变现的反叛，而它也在资本世界里发生。如果我们认为，没有资本，这一切都无法发生，我们也必须承认，没有库里，这一切同样无法发生。把它理解为相辅相成，更是一种粗浅的理解，因为这可以轻易地解释所有的事情，但无法诠释这种陪伴的意义和价值。</p><p>第四次总决赛的胜利，库里终于获得了属于他的总决赛MVP。尽管这是个由媒体人基于自己的好恶在短时间评选的奖项，但却在此前很长一段时间，成了库里身上无法被磨灭的讨论热点。2015年颁奖台上，可以看到库里刹那间略微的失望，2022年，他在比赛解释前掩面而泣，坐在地上。当他在更衣室庆祝时说出，他们还能说什么时？我相信，商业世界的利益纠葛、媒体记者的舆论纠纷、球迷之间的相互攻讦，不可能对他毫无影响，也让他背负了很大的压力。只是他此前，从不公开表达，他只是默默承受，努力训练、耐心等待，直到终于迎来属于他自己的冠军，属于他自己的MVP。</p><p>如果说，2015年，因为他窜升得太快，以至于整个联盟——无论是教练、球员或者媒体记者，都还没办法完全地接受他的话，经历过2016年全票MVP的赛季，直到2022年的冠军，我想，所有人终于都能坦然地承认库里对联盟、对篮球带来的影响，也才真正意义上认可了他。是否历史前十的讨论自然众说纷纭，但四个冠军是真的，在杜兰特来之前、来之后，库里都获得了属于自己的冠军是真实的。</p><p>而真正理解库里，显然并不是用三分的标签来定义库里。诚然，库里用三分的方式改变了联盟的进攻体系，但库里在进攻端的掩护、面对包夹时的传球、小打大的运球突破和上篮能力，都是历史级别的。他在进攻端的影响是全面的，所以他自成体系，他就是体系。这一切建立在他历史唯一的三分能力上，也不止于他的三分能力。哪怕论及三分，也需要区分绕掩护的接球三分、自主进攻下的单打三分、攻防转化的抢投三分等不同的类型，而库里无论在哪一类型的三分能力上，都是历史唯一的。</p><p>我对库里的印象，始于处子赛季后半段，他三双的消息。尽管最终他没有获得最佳新秀，但他轻盈的运球、清脆的三分投射，以及清瘦的本人的形象，却留在了我的脑海里。此后，再没有人给我留下如此的印象。第二赛季，我在偶尔关注他的消息时了解到他受伤了。养伤后复出的下个赛季，他的数据并不亮眼，那时候我曾经有过担心，他是否会向他的同期生们一样，逐渐归于平庸？再次关注库里的消息，便是那个决定性的系列赛，尽管最终不敌马刺，但波波维奇称赞库里是勇士队的乔丹，我看到了库里单节20+的表演。</p><p>紧接着在新赛季，勇士队以全新的面貌重整旗鼓，作为球队领袖的库里获得了属于自己的第一个MVP，并且获得了第一个冠军。就如此前所说，那一年的FMVP，哪怕无法证明为是资本在背后左右的结局，归结为媒体的偏见至少是不错的，无论这种偏见背后是一种无意识的故意，还是一种被蒙蔽的愚蠢。2016赛季，库里看起来没受前一个赛季的影响，我相信他是知道媒体和球员的偏见的，于是他更想要证明自己，他的好胜心，事实上无出其右，赢得冠军，是他打球最为渴望的事情。尽管最终那个赛季的结果令人心碎，但库里从来不为伤病找借口，也不驳斥联盟有意无意地针对，他只是收拾心情，重新来过。</p><p>杜兰特到来，确实是我无法相信和理解的。因为杜兰特此前在联盟的积累更深，他的打法也更传统获得了更多的认可，当两个人在同一支球队时，如何平衡球权和彼此的关系呢？毕竟上次年轻的巨头组队时，韦德做出了牺牲。那么，库里也会牺牲吗？我曾有过这样的困惑。那两年，最终勇士吹枯拉朽地赢得了比赛，甚至没有碰到任何挑战。可惜的是，库里没有获得属于他的FMVP。无论如何论证球队里的角色的重要性，批评你的人总会用一句话说，库里没有获得FMVP。诚然，无论是身体条件和打法的缘故，库里是那个教练更愿意掐死包夹的球员，但这另一方面也强化了人们对库里的印象和苛责，当他在某场比赛发挥稍微失常时，过往对他的偏见便会再次袭来。哪怕谁都知道，对于勇士队而言，谁更为重要，但在媒体球迷的讨论中，人们更愿意看到具体的东西。</p><p>19年是个令人再次心碎的赛季。常规赛的内讧冲突，季后赛最后的伤病，让库里成了孤胆英雄。汤普森受伤后，库里坐在地板上的背影，成了那个赛季所有遗憾的缩影。紧接着是王朝球队的分崩离析，杜兰特出走，库里受伤，勇士队摆烂。那段时间，我几乎不看NBA的新闻，也不会看勇士队的比赛了。直到2021赛季，库里重新归来。那个赛季，讨论最多的是关于怀斯曼的问题。库里获得了一阵，获得了得分王，但在附加赛遗憾两连败。</p><p>然后就是今年了。事实上，我并没有想象过，今年勇士队是否会夺冠，库里是否会赢得属于自己的FMVP。我有很多的不确信，就像有时候我看到赛场上的库里垂头丧气时，对他的苛责一样。我会苛责他无谓的失误，苛责他看起来不合时宜的出手。比如2016年他试图回应欧文的三分最终没有成功。但其实，那无非是我自己的胜利之心在作祟，我期待库里带给我所有完美的结局，而不允许他有任何的瑕疵。这个赛季的过程同样并不平坦，在前两个月的强势开局之后，因为追逐三分纪录，库里陷入了两个月的低迷，紧接着库里受伤，克莱回归，球队状态起伏不定。</p><p>好在季后赛时，一切都恢复得刚刚好。事实上，漫长的赛季充满了不确定的因素。对手在变，自己也在变。保持一个赛季的健康，或者在恰当的时候恢复健康，并不是件容易的事情。哪怕能在一个赛季内做到，却无法保证所有的赛季做到。同一支球队，在不同的年份所需要面对的困难也各不相同。唯有坚持不懈的努力，才能让一个球星，一支球队，最终穿过时间之河，面对所有的不确定，在特定的时间到底胜利的巅峰，并享受它。</p><p>关于库里的争议，总会持续，它是球迷论坛之间相互攻讦的话题，是媒体记者的流量来源。但库里向我们证明了一种可能性，一个球员可以靠自己成就一个体育品牌，在21世纪的时候取得资本上新的成功，他也可以在篮球赛场上经历自己的低谷、经历媒体的非议，陪伴球队重回巅峰。这不仅仅是个王者归来的爽片故事，他更是一个人在热爱的事情上三番四次地做到极致的故事。他是生活可以几乎完美地实现的预言，他是篮球场上的传奇，更是生活里的榜样。</p><p>难以想象有朝一日当他退役时，我会有怎样的情绪波动。有无数次在论坛中看到，库里是他现在看球的唯一动力，对我来说也是如此。当科比退役时，我并没有那样强烈的情绪涌入，因为那时候我还带有对他的某些偏见，直到他不幸离去后，我才意识到他其实和库里在篮球场上对胜利的渴望是极度相似的。不同的是，科比显得更为张扬，库里更为沉静。无论如何，接下去尽情地享受库里带来的比赛即可，也能更从容地面对未来的胜利和失利。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;库里拯救了我的夏天。在经历过利物浦欧冠决赛失败的苦涩之后，我用两天「电子阳痿」般的高频率消费论坛内容，躲藏在这样的喜悦之中。毫无疑问，这对库里而言，对汤普森而言，对勇士这支球队而言，都是意义重大的一个冠军。王朝球队在经历过人员重整、经历过核心球员受伤、经历过未进季后赛的低谷</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>明年加油</title>
    <link href="http://example.com/2022/05/29/%E6%98%8E%E5%B9%B4%E5%8A%A0%E6%B2%B9/"/>
    <id>http://example.com/2022/05/29/%E6%98%8E%E5%B9%B4%E5%8A%A0%E6%B2%B9/</id>
    <published>2022-05-29T12:08:00.000Z</published>
    <updated>2022-05-29T12:08:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这是我第一次在线下空间和众多球迷一起看球，尽管结果并不如人意，但结束后我觉得，下一次我还会来，如果还有下一次的话。下一次也许是再一次的欧冠决赛，这是在所有的悲伤之外，留给我的唯一安慰。</p><p>也还有些遗憾，比如我还是没有主动添加旁边小哥的微信，我还是没法开口。我总会想到，其实加了之后，多半也只是为通讯录增加一条可有可无的记录。和大多数其他关系一样，我无法想象和他人建立连接的可能性，在不得不建立联系的关系之外 —— 比如邻居、同事、同学，我无法主动和他人建立联系，我也无法让他人与我建立联系。无论是朋友，还是亲密关系。</p><p>线下看球另一个有意思的地方，在于观察不同类型的球迷在当下的反应。大多数球迷正襟危坐地坐着，少数人在两侧和后排站着，有球迷不在会场内，而是在场外的沙发独自坐着；有女球迷在后排高脚椅上坐着，看起来并无法看清远处的大屏幕；有人在比赛进行中，不断进出，似乎是到外头梳理心情。有人很张狂，比如抽奖抽中了足球模型后，直接扔给了场下的球迷，大多数人很沉静，或者只是在齐声高唱对歌以及喊出「利物浦是冠军」时，才会彰显自己的个性。</p><p>80%以上的人穿了利物浦的球衣，而我没有。事实上我没有买过任何一件利物浦的正版球衣，而只收到过一件球迷款的球衣，那也是多年以前了。可是在这次失利后，我觉得，也许就在今年我会为自己买一件球衣。这既是为自己做一件之前没做过的事情——就像这次参加线下看球的活动之外，也是在现场受到的感召。</p><p>这种感召，有三重的心理因素。一重是对自己融入集体的渴望，为了不至于让自己在一个集体中显得过于另类；一重是对自己的质问，当我表示自己是一个利物浦球迷时，我如何证明自己是一个利物浦球迷呢？熟知历史是吗？熟知队歌和球员之歌是吗？消费是吗？还是只需要关注比赛和新闻就足够了呢？还有一重因素，或许更为重要的是，我借此来表达一种对自己身份的证明。这种证明，既不因为对于融入集体的渴望，也不因为对自己的质问，而是一种干净的纯粹的发自内心的渴望，它不是通过消费来完成证明，它是一种自证的必要，不依赖其他因素，也不想借此达到除此之外的其他目的。</p><p>观赛过程是一种彻底区别于自己观赛的体验。因为没有球衣，我全程披着利物浦队旗，在胸前打了结当作披风。心情随着比赛进程和场上局势的变化七上八下。我不断鼓掌，也不断叫喊，甚至偶尔咒骂，在人群中不断释放自己的情绪；我身体后仰表示遗憾，抱头表示遗憾，五指捋过头发表示遗憾，伸出手指向屏幕，表示对裁判判罚的不满，对球员选择的不解。除了屏幕的光亮，场内空间昏暗，我躲在人群中，进入一个属于自己的球迷的角色，我不再感到尴尬、不再在意别人如何看待，这样的氛围让我不再紧张，这种身份让我感到彻底的安全。</p><p>和一个人看球的时候不同，我可以在人群中彻底的放纵自己，我表达质疑、我愤怒谩骂，我知道大多数人不会听到，也不会在意，但我依然在这样的人群中，而当一个人看球时，这样的心情也只适合藏在自己的心里，因为表达只对自己而言。此时的表达，面向的是整个空间，是所有人。我可以把自己的表达，隐藏在此时的身份之下。</p><p>即使如此，在比分落后时，我依然进入了另一层属于自己的身份。我既期待奇迹，也害怕再继续观看。此时，属于我的性格是延续的，我到外头抽烟，我不知道如何面对这样的场景。文字直播的速度更快，于是能听到场地内，传来一阵又一阵遗憾的声音。我没有完整观看所有的画面，我独自在外头，期待一个不一样的结果。我是懦弱的，同时也是迷信的。我再次回到场内，我回顾过往曾经有过的无数奇迹的 时刻，但奇迹不会时常发生。哪怕一个再坚韧的球队，哪怕创造过再多的奇迹，总会有一个时刻，奇迹不在当下发生，奇迹不属于我们。</p><p>终场哨声响起之前，大多数人便收拾东西低头往外走了。天亮了，大家走到园区外打车，等车。一个球迷，他是在我附近更愿意表达的球迷，他在上滴滴之前，伸起右手紧握拳头喊了句，「明年加油！」，但应者寥寥。大多数人都很失落，一个人来的，两个人来的，结队来的，似乎也没什么心情聊天。</p><p>被一场比赛的结果，左右自己一天，甚至更久的心情，是一件有意思的事情。另一个问题是，为什么会被一支异国他乡的球队，影响自己的心情呢？足球意味着什么？所谓的足球文化，又是一种什么东西呢？</p><p>如果说，对于当地的球迷而言，足球是作为一种生活方式，甚至精神信仰而存在的。它是在地的、是有根的，它在时间上是持续的，在空间上是联系的。那么对于深处异国的球迷而言呢？每个人都有属于自己的理由，爱上一个球员，或者爱上一个球队，从此便坚持了下来。对我来说，这个理由是什么呢？</p><p>它是填充无聊生活的必须品？还是某种形式上的精神寄托？它到底是功利性的？还是非功利的？它是完全无私的吗？又如何定义无私呢？如果我会因为失利，而感到失落，怀疑，愤怒，那么这种所谓的关注和喜欢，是不是显得不够纯粹呢？无条件的支持，永远的乐观，才是纯粹的吗？在没有本地足球文化积淀的情况下，我们何以能与本地球迷，比较同一种关于足球精神的理解，以及个人在此时所设身处地能感到的东西呢？</p><p>对此，我并没有太多确切的回答。但答案又是显然的，我希望能允许自己失落，允许自己愤怒，接着再收拾心情，从头来过。我希望能允许自己逃避，而不是选择面对。我无法去观看赛后教练和球迷的采访，我也无法再让自己浏览任何一条赛后的新闻或者评论。我只想沉浸在自己的情绪里，等待时间让它过去，我得以重新积聚勇气，若无其事地开始一个新的赛季。我并不觉得这是正确的，只是我只能做到如此。胜利的时候，我让自己沉浸在喜悦的心情中，不断浏览相关的新闻，失利的时候，我也让自己沦陷在失落的心情中，逃避所有可能让自己更难过的事情。</p><p>这和所谓「赢球密」有些许不同。我期盼球队胜利，但并不因为失利而责怪他们，失利的心情属于自己。但和所有「赢球密」又似乎有些许相似的地方，那就是把个人面对现实的无能为力，寄托在另一个实体当中，期盼它完成对现实的征服，借此自己也能在精神上享受这种幸福。尽管和自己并无太多关系，但自己却借由这种虚幻的绑定关系，感到幸福。</p><p>有些人因为胜利而喜欢，有些人因为失败而爱上，每个人都有属于自己的关于热爱足球的理由。一开始这是一种不可触碰的情感，但却通过人，变成了具体的东西。因为人，形成了共同体。昨天晚上，我便感受到了这样的情感。喜欢一支俱乐部，和喜欢一部电影、一个导演又略有不同。理论上，足球总会持续，它是一件确定的，会持续发生的事情。而导演、剧集，可能在某个时间戛然而止。关于足球，每一年都在重新来过，但每个过程都与众不同。</p><p>关于利物浦，这个赛季的成绩，固然已经超过了赛季初所有人的预期了。但整个过程其实跌宕起伏，最后在四五月的时候迎来高潮。四月的时候，大家开始渲染四冠王的可能，度过了四月密集的赛程，马上又迎来五月更为密集的赛程。双冠双亚的赛季，如何评价，既关于赛季初，俱乐部、球迷如何设定目标，也关于当一个漫长的赛季走到了终点，人们的心境，在此时发生了多大的变化。少有人，能够有澄净如水的心情不为所动。</p><p>所以，当此时面对失落时，我不同意那种预期过高的论调。预期过高和「不自量力」只有一线之间，它可以很轻易地滑向另一种解释，它也让所有关于挑战不可能，制造奇迹的梦想，不复存在。对于一些人而言，需要这样的期盼存在，它不是在一开始，便毫无理由地存在，而是当它有可能存在时，这关于实现它的可能性。而当期盼落空时，失落时必然的。</p><p>更合理的方式当然是，合理调整自己的预期，但如果所有事情都以最合理的方式去对待，也未免过于无趣了。</p><p>我想到此时此刻的巴黎和利物浦，人们在失落后，继续高歌「你永远不会独行」。游行会继续，既是弥补19-20赛季的遗憾，也是对这个赛季的奖励。下个赛季，或许会面对很多变化，但对于我而言，既接受它创造奇迹时带来的喜悦，也接受它从头来过的勇气。</p><p>足球是日常生活最为具体的隐喻。接受它的胜利，也接受她的失败。明年，还需要继续加油。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;这是我第一次在线下空间和众多球迷一起看球，尽管结果并不如人意，但结束后我觉得，下一次我还会来，如果还有下一次的话。下一次也许是再一次的欧冠决赛，这是在所有的悲伤之外，留给我的唯一安慰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;也还有些遗憾，比如我还是没有主动添加旁边小哥的微信，我还是没法开口。我总会</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>身心灵可以拯救我们吗？</title>
    <link href="http://example.com/2022/04/23/%E8%BA%AB%E5%BF%83%E7%81%B5%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%8B%AF%E6%95%91%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%97%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://example.com/2022/04/23/%E8%BA%AB%E5%BF%83%E7%81%B5%E5%8F%AF%E4%BB%A5%E6%8B%AF%E6%95%91%E6%88%91%E4%BB%AC%E5%90%97%EF%BC%9F/</id>
    <published>2022-04-23T10:55:00.000Z</published>
    <updated>2022-04-23T10:55:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>身心灵是现代人面对精神危机的唯一方式吗？十年前的「广告狂人」，也提供了这样的解决方案，并留下了一个稍显暧昧的结尾。唐在悬崖上，和社群里的人一起领袖，青草匆匆，阳光明媚，天气大好，人们在树下打着太极拳。阳光洒在他的脸上，他泛起了微笑。镜头一转，是可口可乐的电视广告。豆瓣网友阐释，这或许意味着，一路西行到了加利福利亚之后，这场在路上的旅行，对于他而言，并无法解决他的问题，反而提供给了他重新开始的契机。</p><p>花费了一个月又一个星期的时间，终于看完了「广告狂人」。这是我第三次打算看「广告狂人」了，前几次总莫名期末就弃了，看得不多，对人物也未投入太多的感情，再想起来就很难了。这次的契机是，在听 Nice Try 播客时，又提及了这部剧。经历了封城后精神上虚无的我，需要一件持续性的、日常的事情填补我的空余时间。于是，决定再一次开始。</p><p>让我真正进入这部剧的，是它对历史事件的刻画，结合着剧情缓慢展开。尽管并不多做讨论，但仿佛，在观剧的过程中，让我也和剧中人物，置身于历史现场，也很难不映照出当下现实生活的窘境。我们的日常生活在进行，但它又是被深度建构的，它被每一个具体的事件推动，回头来看都是历史，而我们身处其中，或者不自知，或者知道也无能为力。在年代感之下，是个体生活的流动，编织成一段段历史。</p><p>唐的危机，和他的出身相关。他是个孤儿，他没见过自己的母亲，生父也在他小时候意外被马后蹄蹬踏而死。在妓院中长大的他，并不拥有一般人所具备的安全感。他依靠自己的努力，拥有了行业地位，赚了很多钱，有一份看起来美满的婚姻。但他心中却一直隐藏着一个秘密，那就是，他在战场上意外杀死了自己的上司，冒名顶替他的身份，得以离开战场。</p><p>他背负着虚假的身份活着。童年和战场的阴影同在，他无法摆脱。他也如大多数男人一样，在危机发生时，感到精神上的恐惧，生理上的无法呼吸。这让他在第一次自己身份被发现时，试图和自己的情人离开这个国家，一起私奔到无人认识的地方。这又是某种程度上的自恋和自私，把自己的怯弱，隐藏在爱的名义之下。此时，他也并不考虑自己的妻子、孩子和家庭。他退化成了一个受惊的孩子。</p><p>但事实上，当他开始向亲近的人袒露自己的身份时，他很快便被接受了。他也只提供了一半的事实，没有告诉他人的是，他在战场上，因为胆小，而失手引发了爆炸。为了维护男性的自尊，他显然不可能像爱人，如此表达自己的脆弱，他从来没有无条件地信任过别人。这让他在自己的亲密关系中，从来无法持续。他会尝试弥补，试图维持关于感情完整的幻象，那是婚姻虚妄的壳。</p><p>他从来并不真正在意过在感情中，对方的感受。于是他很容易地与他人告别，他在他人明确表达拒绝时，依然不依不饶。当他需要满足时，他会放低自己的姿态，做出一些看似非理性的事情。但当他要离开时，他也不会过多犹豫。</p><p>他似乎总是能在亲密关系中得到他所想要的，除了贝蒂反过来背叛了他，以及最后他无法找寻到黛安娜，更无法拯救他。哪怕到了最后，他依然在面对女性时，总会突然迸发出泛滥的爱意，但谁也无法保证这会持续多久。剧中的男性都是如此，男性可以轻易地说出爱，也可以轻易地收回爱，因为爱，所以靠近，因为爱，所以离开。而女性一旦轻信了男性的话语，轻者失望，重者伤身。</p><p>男性总是渴望获得更多、更不一样的东西，拥有更高的职位、更高的报酬，服务更厉害的公司，遇见更年轻的肉体。男性从来不满足于当下的事，当下的人。男性也不会让自己承担起过高的道德束缚，以及家庭责任，比如坎贝尔和斯特林，他们一次次出轨，一次次背叛。。在职场中，男性因着自己的性别优势兀自骋驰，而女性则有太多的负担。</p><p>在现实的背景下，剧中偶尔跳脱，让人感到不可思议，比如一开始佩奇怀了身孕而不自知。或许这是可能的，或许这是在用一种夸张的方式，在警示我们，关于男女身份的差异。广告公司里，进行用户调研的办公室，一面墙是外部可视的。男性在另一件房间，喝着酒，抽着雪茄，像观察动物一般观赏里头的女性。在剧集一开始，用强烈的感官冲突和象征设置，直接地表达意图，但并不突兀。是在一开始，我能持续观看的另一动力。</p><p>无论是身为家庭主妇的贝蒂，在职场中拥有技能的佩奇，或者是被视为花瓶的琼。剧中展现了不同的女性选择，但同样的是，他们并不乐于只是作为男性的附属。他们有自觉的意识，他们尝试做选择，哪怕他们选择的逻辑并不一致。贝蒂几乎不曾工作，但她有选择离开的勇气，佩奇总是展现工作野心，而琼，她似乎更完美地符合男性地期待，但当她在用户调研办公室中，故意对着墙那侧的男性扭屁股时，我相信，这也在实践着某种抗议。</p><p>贝蒂在家庭主妇的身份中，却不得不面对养育三个孩子的责任，佩奇把孩子送走，却时不时回望自己的选择—只有这样，她自己才能往前走；而琼，她与斯特林生下了孩子，但无法告知孩子真实的身份。女性，母亲的身份所困。男性，则只需要给钱，然后一走了之。</p><p>唐曾经用自己的过去，和萨丽和解，在被萨丽撞见他偷情的事实之后。他把萨丽带到自己曾经成长的妓院。或许和解是成功的，萨丽在上了高中之后，特意在离校的时候，和唐一起过了次情人节，并在唐把她送回学校后，说了句「我爱你」。但无论如何，男性在家庭生活中，始终是个缺席的角色，他们有属于自己的精神危机。</p><p>公司被收购、独立、合并、又被收购。在周旋于公司内外时，唐容易感到厌倦。他当然有属于自己的工作目标，比如为可口可乐做广告，但他所在的公司不足以获得这样的大客户。而当他们终于被大公司收购，可以负责大客户时，面对满屋子的创意总监，他只想要逃离。他望着窗外的飞机，踏上了自己「在路上」的行程。</p><p>陌生人用一个冰箱的故事，让唐与他相拥而泣。唐明明有机会获得那么多的爱，但他不懂得如何拥有，保留。童年的故事总是在闪回，个人出身、原生家庭的问题，仍旧在几十年后不断影响着唐。他无法摆脱，他或许尝试过摆脱，但他从来没有办法。他是自私的、脆弱的，无法珍惜爱，更无法真正爱别人的人。他总是错过，直到别人终于离他而去，却又开始自我悔恨。</p><p>空难、古巴导弹危机、肯尼迪被刺杀、越南战争、人类登月，加利福利亚的嬉皮士运动，电脑开始进入工作场所。时代的标志性事件和产物，在每一季当中，穿插于人物的生活当中。真实的历史画面，在虚假的电视剧集中，并不违和地呈现。历史和现实，并不那么泾渭分明。也正是伴随着六七十年代的发展，一个现代性的时代来了。在大发展的时代过后，人们向内追寻，寻求关于个体、家庭、和社会关系问题的解药。但身心灵，可以让我们彻底地脱离面对现代性的痛苦吗？还是只是一剂蓝色药丸，让我们吞下之后，进入一个虚幻的世界？在那个虚幻的世界里，如同一开始所说，我们重新开始，但我们终将重新感到痛苦。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;身心灵是现代人面对精神危机的唯一方式吗？十年前的「广告狂人」，也提供了这样的解决方案，并留下了一个稍显暧昧的结尾。唐在悬崖上，和社群里的人一起领袖，青草匆匆，阳光明媚，天气大好，人们在树下打着太极拳。阳光洒在他的脸上，他泛起了微笑。镜头一转，是可口可乐的电视广告。豆瓣网友阐</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>剧场实现连接，身体创造反抗</title>
    <link href="http://example.com/2022/04/10/%E5%89%A7%E5%9C%BA%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E8%BF%9E%E6%8E%A5%EF%BC%8C%E8%BA%AB%E4%BD%93%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8F%8D%E6%8A%97/"/>
    <id>http://example.com/2022/04/10/%E5%89%A7%E5%9C%BA%E5%AE%9E%E7%8E%B0%E8%BF%9E%E6%8E%A5%EF%BC%8C%E8%BA%AB%E4%BD%93%E5%88%9B%E9%80%A0%E5%8F%8D%E6%8A%97/</id>
    <published>2022-04-10T10:30:00.000Z</published>
    <updated>2022-04-10T10:30:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>对我来说，一旦接受了游戏的设定，便直接进入了游戏的情景当中。</p><p>在一开始进行僵尸追逐的游戏热身时，大家陷入了不同的状态。为什么必须遵从这个游戏的设定呢？为什么大家不挑战这个设定呢？为什么那么多人在游戏开始后，进入了混乱地相互追逐的状态？为什么那么多人没有一起携手制伏一只僵尸，而是瞬间一盘散沙呢？热身结束时，花菜老师提出了一些问题。</p><p>当然有可以辩解的部分，比如因为预设这只是个热身游戏，所以我们以游戏的姿态进行，帮助我们活动起来，是理所当然的。没有额外的想法，是因为我们彼此信任，我们知道不会真的彼此伤害。游戏的设定者，也不是为了让我们真正地彼此伤害。</p><p>这种辩解似乎也无可厚非，但从中反求诸己，显然是件更有意思的事情。在人性的底色上，见微知著，是一种错误概率更小的选择。</p><p>如果把僵尸追逐的热身游戏看成某种规则，身体剧场也在形式上是一种规则。它以特定的约束，激发某种形式上的想象，它以身体，创造内容上的可能。不同点在于，规则在前者是破坏性的、伤害性的、导向混乱的，而对后者而言，它是创造性的、可能性的，是提供秩序美学的。</p><p>尼采把身体从柏拉图哲学和基督教神学的压制中拯救了出来，重视身体的创造性，福柯从社会性上理解身体，强调制度、法律、话语对身体的规训，后现代的哲学家们，则借由对总体性、对真理、对科学的迷信的破除，释放身体的可能性。</p><p>在此之上，身体剧场通过对身体的探索，帮助我们理解、知晓、掌握我们的身体。这种探索，并不只是在个体意义上的，它当然可以通过个人完成，我们用自己平时想不到的，不会使用的姿势尝试用身体语言的方式，表达自己。我们用自己的身体理解「大」，理解「小」，理解身体所处空间的上、中、下的层次的关系。它需要我们以想象加经验的方式，在短时间内呈现自己。</p><p>但与他人协作，则让我们通过在一起，创造了更多的可能。哪怕只是在舞台上，在剧场中完成，这种可能性依然是社会性的。哪怕并没有专业的身体训练，哪怕亦步亦趋缺少自信，但当我们在同一个场域下，依然可以彼此协作，完成极具想象力的作品。哪怕它是个命题下的作品，却没有人能预测它如何发展，如何改变，如何定格。它会自发生长，被在场的人共同孕育。</p><p>正是在现场的魅力，让一切得以实现。剧场设定了某个特定的场景，脱离了正常生活的轨道和秩序。它让我们产生了微妙的改变，我们理解自己为何来到此处。尽管是个新手，一个新的人格也在此处诞生。它既用于表演、创造，它也用于观看、思考。剧场提供了表演的空间，也提供了阐释的空间。</p><p>剧场是表演性的，是一定意义上虚假的。但通过这种虚假，它表演了某种真实。虚假在此处，是无害的。它是个体生命经验在此刻、在此处的绽放，并以绽放的姿态凝结。它被自我记录，并从此留痕。</p><p>身体剧场，是一次微小的、关于自我表达的生命实践，同时也作为一种公共表达。它的表达，是疗愈性的，也是反抗性的。在「八孩母亲的」以官方公告的方式，最终在公共舆论场烟消云散的当下，个体的无意义感需要释放也需要安慰，最终实现某种程度上的自救。</p><p>身体剧场的创作方式，提供了我们与陌生人实现连接的方式，让我们知道彼此并不孤独。当事件的痕迹，在互联网上逐渐消逝，当我们不再频繁地沟通、表达对此事的看法，当我们终将回归日常生活，并不代表我们不曾在乎。</p><p>在现场，许多女性提供了相同或不同的表达，她们可以是温柔的、细腻的、感性的，可以是愤怒的、分裂的，也可以是理性的，乐观的。她们落泪，她们彼此安慰。她们的表演，不只是表演，更是真实生活的投射。她们的创作，不只是当下的情绪，是过往无数经验的结合。</p><p>我感到了自己在共情的缺失，我无法说我能理解，而只能说，我可以尝试想象。在最末团队创作时，我们以父权制下女性感受到的挣扎、压迫并试图挣脱为主题进行创作。我们用男性的身体，将女性圈住，不允许她们挣脱男性设下的牢笼。当她们试图挣脱时，我感到了某种被抵抗的愤怒，也感到了某种不允许她们逃脱的权力欲望。而这，不过是一种演绎。演绎即能虚构出某种力量，这让我自己毛骨悚然。</p><p>活动结束前，有朋友到位地表演了「父亲的葬礼」短剧中半人马和土星片段，让我们捧腹大笑。它是荒诞剧中荒诞的快乐，它也是在严肃的政治现实下，我们最后得到的一种自娱自乐。但快乐，不是为了消解痛苦和眼泪，重要的是，在痛苦的现实中，我们依然可以享受快乐。与此同时，我们共同完成了背靠背起立，尽管过程并不那么顺利。</p><p>我想，欢乐和团结，我们借此也在实践一种反抗。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;对我来说，一旦接受了游戏的设定，便直接进入了游戏的情景当中。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在一开始进行僵尸追逐的游戏热身时，大家陷入了不同的状态。为什么必须遵从这个游戏的设定呢？为什么大家不挑战这个设定呢？为什么那么多人在游戏开始后，进入了混乱地相互追逐的状态？为什么那么多人没有一起携手</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>结婚快乐，唐小姐&amp;世甲同学</title>
    <link href="http://example.com/2022/04/05/%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%BF%AB%E4%B9%90%EF%BC%8C%E5%94%90%E5%B0%8F%E5%A7%90&amp;%E4%B8%96%E7%94%B2%E5%90%8C%E5%AD%A6/"/>
    <id>http://example.com/2022/04/05/%E7%BB%93%E5%A9%9A%E5%BF%AB%E4%B9%90%EF%BC%8C%E5%94%90%E5%B0%8F%E5%A7%90&amp;%E4%B8%96%E7%94%B2%E5%90%8C%E5%AD%A6/</id>
    <published>2022-04-05T10:45:00.000Z</published>
    <updated>2022-04-05T10:45:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>不吵架这件小事</strong></p><p>我总还记得那个从深圳回来的冬夜，我拖着行李箱，从厦门北站打车直接到商场找唐小姐和世甲同学吃饭。准确地说，是我请他们吃饭，但请他们吃饭确切的原因已经记忆模糊了。努力回想，也许是那段时间，我的状态极为糟糕。在厦门和深圳之间往返的生活终于落下了帷幕。回到厦门之后，我需要急切地和人交谈，实现新的连接，让我从自己糟心的事情当中解脱出来。</p><p>那个冬夜，世甲同学就像后来几次一样，热情洋溢地描绘自己尝试创业的想法，我似是而非地提了一些问题，假装自己听懂了。也许是喝了德国黑啤的缘故，尽管不多，但也足够壮胆。</p><p>但对我来说，那个冬夜最重要的事，是我听说他们之间不吵架。「不吵架？」我反复确认了好几次。唐小姐说，「有什么好吵的？有什么事情，两个人一起说清楚就好了啊？」唐小姐说得理所当然，却不知道在她看来轻而易举的事情，对其他人而言，是难以企及的。</p><p>这让我心里极度不平衡。凭什么我请你们俩吃饭，还要知道你们不吵架，这件奇怪的小事？</p><p>直到后来，我在播客当中听到《藏地白皮书》的主角傅真说，她和铭基之间也是不吵架的。我立马想起了唐小姐和世甲同学，我也原谅了那天晚上的他们。他们没有骗我，是我缺少对生活真正的理解和想象。</p><p><strong>唐小姐和世甲同学</strong></p><p>我和唐小姐相识于梅沙工作期间，后来她被吸纳成为我「粉丝群」的一名核心成员，包括我总共四个人，群里的每个人都是核心成员。</p><p>我对唐小姐的初印象和大多数人无二致，名校毕业、硕士身份，这让我对她有更不一样的期待和好奇。当然，后来发现，这种期待和好奇，部分实现了，部分有所偏差。她是聪明的，这是实现了的部分。聪明，或许显得很敷衍和抽象，但并不只是日常关于她制作 PPT 能力方面的调侃，而是对于她超出其他人工作能力的叹服。这种工作能力，体现在她理解行业，理解何谓工作，她在有限度的范围内主动推动事情的意愿和能力。</p><p>她的产品需求文档写得不太行，这是真的，也是期待落空了的部分。这本该是她花点时间就能做好的事情，但她并没有把自己的重心放在这上面。她也并没有把自己在绘画上的才能，使用在关于原型的绘制和文档的撰写上，而是花在了绘制会议笔记上。她对技术实现和产品工作的了解，也尚处于初阶的状态。我没意识到的是，尽管我们同龄，但那时候她刚毕业不久。</p><p>当然，后来我知道这也是因为唐小姐，她有更宏大的抱负、更多的想法。她从来不希望把自己局限在生产需求文档的产品经理的身份当中，她希望在未来的工作中，自己拥有更多的话语权，介入到业务当中。因此，她希望更有效率地，把时间花在更重要的事情上。</p><p>工作之外，唐小姐喜欢绘画、写毛笔字，时不时分享自己的新作，或者是现实人物、或者是漫画人物、或者是猫。偶尔，她会在群里分享自己看到的生活发现和社会新闻，我们零星讨论，能感受到唐小姐的共情能力和同情心。</p><p>我和唐小姐并不在所有事情上都达成了一致，甚至有时候有些事情，比如一些无法言喻的政治议题，我觉得她的想法我能尝试理解，但完全无法接受。这种差异，并不在于我觉得她有多糟糕，我有多正确。而是希望，再往前多探出一步，她能看到一个更大的，更有可能的世界，借此拥有不一样的理解。但这种希望，也是点到为止。我知道，我们彼此都不会改变什么。我知道，她如果愿意，她能很容易达到，她不愿意，也无可厚非。</p><p>唐小姐说她很懒，懒得发生冲突。</p><p>世甲同学对我最大的抱怨是，当初他找我一起搭伙做统一硬件的项目，我拒绝了他。他后来还提过这件事几次。而当他后来不得不自己洽谈供应商，输出产品技术框架时，我没有告诉他的是，他的产出大大超出了我的意料，我觉得自己也不可能做得比他更好，甚至会差得很远。</p><p>在此之后，我和世甲同学最大的几次交集在于，他有一些新的创业的想法和我交流。我并没能简单地通过一两个小时的对谈，了解他想做的事情，我还是和之前一样，似是而非地听、偶尔提出一些问题，没有能够提出太多有建设性的意见。</p><p>世甲同学的好奇心和探索欲，支撑着他不断做一些尝试。他一边工作，一遍寻找一些新的可能的创业机会。为此，他或许给制定了很多阶段的计划，他知道自己缺少什么，需要补充什么。当他觉得自己缺少一些现场的、接地气的经验时，他能够真的找到类似的机会，在一线工作；当他需要一份更清闲的工作，满足日常生活需求的同时，支持自己进行其他探索时，他也能为自己找到。而当一些时候，选择出了问题时，他也能够让自己不恋栈，及时止损，快速调整。</p><p>世甲同学的执行力超出一般人。他愿意也能够折腾，并不害怕失败。在事情伊始，他总能给自己注入很多信心。他很乐观，这能够支撑他屡败屡战。在每一次的经历中，不断收获经验。这让他和其他人相比，哪怕年纪尚轻，却拥有远超出同龄人和其他人的成熟。</p><p>成熟和年龄的大小无关，而与经历的多寡有关。其中的道理不言自明，但在日常生活时，对一个人的评价和态度，难免还遵循着某种惯性，把年龄大小和成熟程度等价。如唐小姐所说，世甲同学的灵魂深处是个老头子。</p><p>世甲同学给我截图看过，他在微信中和自己对话的聊天记录。他和自己对话，剖析自己当下处境如何、未来如何选择。他过着一种高度自省的生活，同时他摄入大量的知识。比如他在得到上通过各个行业专家，完成的大量学习。尽管我对得到上大量的二手知识不屑一顾，在这件事上，我相信世甲同学的判断力。</p><p>世甲同学过得足够自洽。</p><p><strong>当爱情进行时</strong></p><p>关于他们爱情的细节，我知道的不多，只有一些抽象的想象。</p><p>大多数人在意的，惊讶的，或许都是年龄差的问题。「姐弟恋」的话语叙事，无非是长久以来社会规训和言语污染的结果。毕竟我们不会对应地说，「兄妹恋」。因此，当我们说「姐弟恋」，或者说「姐弟恋」这个词语的形成，暗含着某种例外和特殊。而这背后，是社会目光的注视，仿佛有无形的言语在耳边环绕。</p><p>爱情的发生，本应无关种族、宗教、国别、性别，遑论年龄。「姐弟恋」的话语叙事，是男性视角的叙事。姐弟恋作为一种叙事被建构，是一种男权文化下的凝视。这种刻版印象，围绕并塑造每个人的生活，就此完成自证，本就是件荒唐的事情。</p><p>只是，那种注视是真实的，被议论也会是真实的。所以，我不负责任地暗自猜想，这个问题对他们的关系来说，可能经历过一小段的障碍。如果没有就更好了，上面的强行分析送给我自己。</p><p>他们曾经过好几次异地恋，比如唐小姐回了厦门时，世甲同学留在了深圳，世甲同学回了厦门后，唐小姐又出差半年到了北京，显得不那么凑巧。距离或长或短，或许，只要时间合适，也不全然是坏事。又或者，对他们的关系而言，这固然造成了某些微小的困扰，但不影响和改变他们之间的关系。随着距离的改变，他们能够相互适应，再次共同努力，保持彼此的关系。</p><p>这可以从我了解的关于他们日常相处的零星信息里兀自揣测。唐小姐曾说，她家里对她的要求很严格，这让她有些功利，却也没有信心。因为功利的代价是，你需要和其他人比较，你需要努力做到更好，而当没有达到时，难免对自己失望，更对他人对自己的失望而失望。世甲同学不一样的是，他有一种莫名其妙的自信，这让唐小姐在世甲的影响下，变得豁达许多。</p><p>他们能够在一些话题上，深入的交流和探讨，并且采用的以支持性的表达为主，不限于各自的工作选择，生活选择，家庭问题。</p><p>世甲同学，也不是个勤于思考懒于动手的人。他有很强的执行力，且乐于执行，他们能够在生活上很好地协作。当我看到世甲同学的电器采购分析表格时，我是惊诧的。他的搜集、分析、输出的习惯，不只是在工作上，也在生活中。</p><p>唐小姐相对世甲同学是实用主义的，世甲同学相对大多数人是理想主义的。</p><p>唐小姐的实用主义体现在，哪怕她很乐于思考，她也在一定程度上自我限制。这种自我限制，或许源于她实际的考量，或许源于她女性的身份，或许源于她的家庭。但世甲同学，就像一个气垫一样，接住了坠落的唐小姐。他承接了唐小姐受伤的部分，迷惘的部分，他用彼此之间的对话、沟通，用自己散发出的天然的乐观，陪伴唐小姐。</p><p>世甲同学的理想主义体现在，他不断地发现新的点子，一次次地进行创业尝试。他当然没有孤注一掷，但他全情投入，也从来没有停止尝试。他也从不固执，懂得学会改变。唐小姐是一个伙伴，陪伴着他，提供信息和建议，即使反对却不限制他。</p><p>他们在关系里是一个整体，他们分开时是独立的个体。这是大多数人没办法做到的，大多数人，要么想要的太多，彼此侵扰，要么无法给予，渐行渐远。</p><p>无论他们的兴趣相同或者不同，重要的是他们能够把彼此的弱点交付给对方，而对方又恰好能够全盘接收。他们能够共同探索，彼此成长，他们给予彼此时间和空间。</p><p>更重要的是，他们共享同样的生活目标和对生活的理解。</p><p><strong>结婚快乐，唐小姐&amp;世甲同学</strong></p><p>唐小姐曾和我说过一个她自己发明的分账户理论，她说，「原谅自己」就是把原来的负担和现在的自己「分账户处理」。原来是「原来」的，不影响「现在」的。我觉得她说得很好，尽管我很难做到，尽管这是她对我的分析，但我也把这句话送回给她，希望她可以做到。如今，她可以和世甲同学一起做到。</p><p>在2020年年末时，唐小姐送了一些新年贺卡给朋友。在我给的贺卡里，祝词是「脱单暴富」。这两个祝福，对我来说，很受用，也很难达到。但看到唐小姐和世甲同学时，总会让自己对生活的可能性多了一些期待。</p><p>不吵架，是一件伟大的事情。</p><p>结婚快乐，唐小姐&amp;世甲同学。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;不吵架这件小事&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我总还记得那个从深圳回来的冬夜，我拖着行李箱，从厦门北站打车直接到商场找唐小姐和世甲同学吃饭。准确地说，是我请他们吃饭，但请他们吃饭确切的原因已经记忆模糊了。努力回想，也许是那段时间，我的状态极为糟糕。在厦门和</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>悲情历史叙事</title>
    <link href="http://example.com/2022/04/03/%E6%82%B2%E6%83%85%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%8F%99%E4%BA%8B/"/>
    <id>http://example.com/2022/04/03/%E6%82%B2%E6%83%85%E5%8E%86%E5%8F%B2%E5%8F%99%E4%BA%8B/</id>
    <published>2022-04-03T10:15:00.000Z</published>
    <updated>2022-04-03T10:15:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><strong>侯氏电影</strong></p><p>侯孝贤的电影并没有那么容易进入。这种不容易体现在，大量的长镜头和时不时的空镜头。在长镜头中，人的形象在自然中包含，成为了自然的一部分，人或者在山间行走，成为山林的一部分，或者在海滩站立，望向大海，成为大海的一部分。在空镜中，你总必须想象出某种寓意。</p><p>与此同时，电影中刻意的留白和偶尔的跳脱，使得影片没有那么强的戏剧性和连续性。这也电影提供了很多阐述的空间，这种阐述的空间既是属于导演的，也是属于观众的。观众需要在这种空间中，拼贴属于自己的故事、获得属于自己的想象、收获属于自己的理解。</p><p>侯孝贤追求的关于电影的艺术表达，通过影像、动作、剪辑，以直接的呈现。但它也制造了某种障碍，关于理解的障碍，对于有些人来说，这种障碍是思维的乐趣，是导演和观众之间的默契，对有些人来说，这种障碍，便限制了个人进入电影的可能。</p><p>但侯孝贤的电影，却仍然只是关于日常的表达。他不像杨德昌那样的犀利，那样的咄咄逼人，那样急切地想要讲清楚道理，追寻事物的本质。相反，他是更安静的，平稳的，客观的。他的电影只是讲故事，但没那么具有戏剧性，无论讲述的是个人的故事、他人的故事、当代的故事，还是过去的故事。</p><p>他把画面呈现给观众，也把阐释的自由留给观众。但所有的画面，都代表了导演本身的用意。他的刻意不在于直接地讲述了道理和故事，而在于制造了讲述了可能性，属于电影的可能性。</p><p>《悲情城市》在此意义上，是侯孝贤的代表作，也是收获最多国内外赞誉和奖项认可的作品。在台湾二二八事件的大背景下，家族、个人的命运被战争、冲突改变，没有人能够幸免于难。</p><p><strong>宗族与政府</strong></p><p>时代变化时，旧的秩序崩坏，新的秩序生成。当三弟与本地的生意伙伴冲突时，大哥与对方共同协商。</p><p>事已至此，大家坐在一起喝茶商量。需要的是各退一步，讲究的是中庸，追求的是解决问题。有意思的是，这时候台面上作为中立方评理的角色，是个女性的角色，她说，感谢两方给她这个面子。在这里，冲突的双方，尝试遵循的是古老的秩序，当地的冲突有当地的规范。在有限的地域范围内，双方仍需要为给自留点面子，从现实层面考虑，也是为了避免双方更大的冲突。此时，冲突是一个平民与另一个平民的冲突，一个家族与另一个家族的冲突，一个帮派与另一个帮派的冲突。它是对等的，可控的。</p><p>当冲突被扩大，升级，变成了个人与政府的冲突，个人与民族的冲突时。此时，冲突是不对等的，是一方对另一方单方面的压制。三弟被举报是汉奸。这是件无法自证的事情，在动荡敏感的年代，举报不需要举证、也不需要代价，尤其当举报者有更亲近的与官方的关系；被举报者哪怕如林家，有些许地方势力和生意，此时与新的官家阶层，并无关系。</p><p>此时，新的力量形成并来到。政府的力量强大无比，哪怕贪污受贿、强取豪夺。宗族的，本地的势力让位于新的政府势力。本地的概念被削弱，民族的概念崛起。三弟没有在本地冲突中遭受太多的损伤，却因为举报是汉奸而入狱，被打成了一个傻子。汉奸，是一个负担沉重的身份。</p><p><strong>本省与外省</strong></p><p>新的政府，是外省人构成的政府。台湾人在结束了五十年的日本殖民统治后，迎来的统治无能的国民政府。三弟与上海人之间的冲突，是时代巨变下的缩影。上海人觊觎林家的货船和航线，他们希望在动荡的时代，尽可能地收刮钱财。他们是外来人，他们没有本地坚固的包袱，他们也不会适可而止，采用的是极端的手段。</p><p>大哥用闽南语告知，通过小弟翻译成粤语，再通过对方的翻译，把粤语翻译成上海话，几番交错。为了把三弟从狱中救回，大哥只能像对方屈服，双方一同坐在日式的茶桌上。其实大哥也不是没有尝试过其他方式，一开始的时候，他让在台北的四弟找自己的朋友帮忙。但朋友不用担心的说法，无法让大哥信服。于是大哥依旧必须采用自己的方式。</p><p>语言的冲突只是表意，如今看来更是颇为戏谑，但语言背后是观念的冲突，也是势力的变化。本地人在新的政府的统治下，远远不如外省人有政治势力。新的政治势力到来时，只希望在本地尽可能地攫取利益。文化的不同、军官的贪腐、经济上的通货膨胀，让冲突在持续地酝酿中。</p><p>于是二二八事件发生了。一个贩卖私烟的怀孕的妇女被军官打伤，一次鸣枪示警击中了围观的市民。台湾当局无法恰当地处理犯错的军官，导致群情激愤。影片三次出现了陈仪广播的旁白。陈仪一边用浙江口音的普通话发表讲话，尝试安抚群众，一边像大陆求助援兵。</p><p>此时的冲突，是新的身份的冲突。不再是个体与政府的冲突，而是群体与群体的冲突。本省人，外省人，成为了个体的代名词，隐藏在身份下的个体，需要各自面对属于身份的负担。</p><p><strong>刀剑与枪炮</strong></p><p>大哥是家庭生意的支柱，也是力量的象征。动荡的年代里，他用力量驯服了复员归来受了刺激住进医院的三弟，他也用力量，与伤害自己家人的敌人搏斗。</p><p>影片中几场打斗的戏都是近身肉搏，用短刀相互砍杀、短兵相接。但镜头都是长镜头，远远地架着。导演远远地看着，观众也远远地看着，客观和平静地叙述着，属于时代的暴力。只有在最后一次暴力发生之前，上海人的短刀犀利地在镜头前闪现，从左往右，发出冷光，让人惊诧不已。</p><p>也就是在这场暴力之后，大哥死在了上海人的手枪之下。暴力的方式早已改变，砍砍杀杀属于过去。而大哥是那个坚守过去的人，无论是主动还是被动，无论是否是他无法认识到时代的改变。大哥被杀害后，下一个镜头是雄鹰在山谷翱翔盘旋。在脱离了肉身的痛苦之后，他应该是个自由的人。</p><p>只是在动荡变化的年代，他成为了那个被抛弃、被伤害的人。</p><p><strong>文明与暴力</strong></p><p>大哥是冲动的，暴力的，尽管他没有一次是为了自己而出手。他需要这样维护自己的家庭，他也需要这样彰显自己的权威。在旧的秩序中，他是家庭的大哥，他同时也是生意上的大哥。大哥身上暴力的部分，正是他为了维持传统价值的部分，他固守对家庭的责任，他也固守关于生意的道德。于是，除了暴力之外，他温柔的、紧张的、人性的一面，是在影片刚开始时，妻子在里屋生孩子的时候。对于大哥而言，他的暴力，也是他文明的一部分。</p><p>四弟是个聋哑人，但他结交了很多知识分子。他们一起针砭时弊，喝酒吃肉，唱歌郊游。但当他们试图参与到运动当中时，他们无法左右时局，而成了时代牺牲的一部分。无论是否躲到山里，无论他们是否文明。当冲突发生，暴力随之而至，标签和身份无法被改变。山里无论再远，都不是永远躲避的地方。文明，失去了暴力的能力，力量微弱。</p><p>大哥死了，二哥依旧杳无音讯，三哥疯了，四弟最后也被抓走了。他在被抓走前，致意完成自己拍照的工作，才被带走。尽管他是个聋哑人，但他用他的眼睛，旁观整个世界。他对生活的参与，其实没有那么深入，他既不像自己的知识分子朋友那样，能够畅快地表达自己的想法，他也无法参与到家庭的生意与生活当中。他拥有的，是属于自己的相机，借此用自己的眼睛凝固部分时光。他见证了家庭的落难、朋友的罹难，时局的剧变，直到自己也成了这变化的一部分。</p><p>暴力并不会区分身份，文明给予人表达自己的可能性。</p><p><strong>新的身份认同</strong></p><p>岛屿的命运，从来不由自己掌握，他们不曾真正失败，却一直失败。岛屿是清朝战败牺牲的地方，也是国民政府战败后退居的地方。对于岛屿命运的无奈，在电影中，借由不同人之口，难得的以直叙的方式道了出来。日本人来了又走，留下了日式风格的建筑和五十年文化教育的浸润，国民党来了就不再离开。二二八事件后，岛屿进入戒严状态，直到四十年后，逐渐解严。</p><p>经历不断变化的统治过后，岛屿的身份认同在重新构建。外省人和本省人的身份纠结，更多属于上一个世代的人们。如今岛屿的年轻人，在重新追寻、构建属于自己的身份。这种身份，哪怕在如今特殊的现实中，也无比强烈。不安全感，没有让人们就此丧失，反而让人们更加笃定。</p><p>历史成了过去，它映照现实，但无法预测现实，也无法决定现实。但二二事件作为历史的伤痕，永远地留在岛屿人民的记忆中，直到现在，或许它通过以不同的形式呈现。尽管岛屿内部仍旧有着政治观念上的巨大差异，因为特殊的地理位置和历史因素，岛屿只能努力在大国关系中，努力寻求微妙的平衡。但此时，他们以共同的身份，面向世界。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;&lt;strong&gt;侯氏电影&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;侯孝贤的电影并没有那么容易进入。这种不容易体现在，大量的长镜头和时不时的空镜头。在长镜头中，人的形象在自然中包含，成为了自然的一部分，人或者在山间行走，成为山林的一部分，或者在海滩站立，望向大海，成为大海的一部分。在</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="影评" scheme="http://example.com/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于计划生育</title>
    <link href="http://example.com/2022/03/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%94%9F%E8%82%B2/"/>
    <id>http://example.com/2022/03/09/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E8%AE%A1%E5%88%92%E7%94%9F%E8%82%B2/</id>
    <published>2022-03-09T15:31:00.000Z</published>
    <updated>2022-03-09T15:31:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>军队在巨大的广场上昂首挺胸地走队列，踢着正步；婴儿被引产后作为医疗垃圾被丢弃，而后成为瓶子里的艺术品，蜷缩着，微笑离去。纪录片开头，影像在大国力量的呈现和刚出生的婴儿之间来回切换，音乐柔和而凄凉。似乎是第一次感受到，当大国力量的画面辅以凄凉的音乐，充满讽刺更让人不寒而栗。</p><p>在2021年给李的信里我写道，我们从有计划地多，到有计划地少；从一种计划生育，到另一种计划生育。事实上，计划生育从未改变。但在日常的表述中，我们把计划生育等同于一胎化政策，这消解了一胎化政策的复杂性，比如一孩政策实行阶段，还有一些例外情况，比如双独二孩（夫妻均为独生子女的可以生两个孩子），一孩半（在一些地区头胎为女生的可以再生一个孩子）。提出这种复杂性，并不在于辩解政策的开放性，而更想说明政策本身可拥有的灵活性，而这种灵活性被忽略，被以宣传的方式，通过标语、节目的形式固化了我们对于计划生育等同于一孩政策的认知，这种认知是残酷的。</p><p>翻看史料会发现，计划生育并不是从天而降，它在建国初期由马寅初提出，但遭到反对，那是崇拜「人多力量大」，「人有多大产，地有多大产」的年代，我们迷信劳动阶级的力量，或许避孕措施和意识也并不到位，社会保障制度不充分的情况下，养儿防老作为一种根深蒂固的思想存在，让人口越来越多。当经由大饥荒和多次政治运动后，人口激增与经济发展落后的矛盾越来越大。伴随着改革开放政策的推出，通过遏制人口减少经济、环境、社会抚养压力，则再次作为一种选择被提出。</p><p>1979年计划生育条例推出，1982年计划生育被作为一项基本国策，2001年全国人大常委通过了《中华人民共和国人口计划与生育法》，在其释义中提出：国家推行计划生育，对公民来说不是强制性义务，是倡导性义务。但当有人决定采用严厉的一胎化政策时，苦难降临在了大多数中国人身上。面对苦难，人们有了不同的选择，不同的选择，也带来了不同的代价。</p><p>农耕文化中对男性力量的需要、儒家文化传统传宗接代思想的灌注，以及男性本身莫名其妙的繁殖欲望，让重男轻女，在这片土地成为一种普遍的选择。同样是孩子，在一些父母眼里被区分成了里人和外人，女儿早晚嫁出去，被视为外人。一胎化的政策实行后，残忍是具体的。在一些地方，当第一胎为女生时，造成了选择的悲剧。好一点的，女婴被送到福利院，差一点的，也许在某个地方暴晒而死。</p><p>怀孕的母亲，被计生队以捆绑的方式，送到医院引产；未怀孕的女性，被强制结扎、上环。当有了孩子又不愿意选择遗弃孩子，要么房子被拆，接受罚款，要么只能偷偷养着。计划生育的一些次生灾害，伴随一些人一生。有朋友分享自己偷生的经历，忍不住哭泣；有些婴儿被以各种非法的方式送到福利院，福利院通过伪造资料的方式，将他们送到国外收养。而从此与原生家庭分离的孩子，则从此过上了另外一种生活。这被当作完成计生目标，同时也是一些地方政府创收的方式，而报道此事的财新记者，却不得不被勒令开除，逃到香港。邵氏孤儿的案例，成了孤例。</p><p>无论是村支书、接生婆、计生大队工作人员、甚至是被迫送走孩子的母亲，纪录片直白地提出了，他们面对历史的统一说辞是「我没办法」。这种「我没办法」既是种无奈，也是种开脱。它不需要深入地反思、思考，也不需要怀疑，便可以轻易得出这样的结论。它是种不负责任的说辞。它在我看来更甚于汉娜阿伦特笔下的平庸的恶，那因仇恨煽动起来的种族灭绝行为，让人们在其中麻木地执行。而为了某个政策目标而杀害婴儿的行为，非人地面向还未完全出生的婴儿，它不出于仇恨，只是单纯的工具。</p><p>我们总是为了集体利益，牺牲个人利益，但从来不过问，这个集体利益是否正确，或者我们认为它永远正确。我们似乎也不怀疑，是什么样的集体利益，需要牺牲个人利益。我们真的没有其他的解法吗？还是从一开始，不过是有些人选择了对他们来说，最简单最快速最有益的道路，却告诉我们，这是不得已而为之，还让我们回过头来，感谢这一切？</p><p>这里是个务实的地方，我们是个务实的民族，一切都可以成为务实的代价，包括人命，包括胎儿。在纪录片里，导演出生时的接生婆用自己的后半生尝试帮助一些夫妇怀孕生子，她希望，借此可以洗刷自己引产上环的罪恶。她治疗不孕不育的成果卓悦，锦旗挂满了两个房间。但这个地方，似乎永远不需要为过去的错误反省。过去无法被真实地描述，无法被真实地书写，甚至连记录，都变成了一件不可饶恕的事情。</p><p>如果说社保基金是一项制度化的庞氏骗局，一胎化政策则是一场漫长的休克疗法。它让人口结构不合理，老龄化加剧，导致了养老问题，进而影响经济结构转型。于是全面开放二胎，全面开放三胎，但我们不要全面反省。一个不懂得反省的民族，是一个没有未来的民族。</p><p>映后讨论时，有人说，理解计划生育政策执行的残酷性，需要考虑计生工作对于官员工作的一票否决制，需要考虑更多其他方面的东西，理解复杂性。我们希望把一切问题归咎于体制，但真实世界没那么简单。我无法理解这种解释世界和思考问题的角度，也无法称其为问题视角。如果说，解释问题复杂性的角度，是解释行政体制的运行机制，在我看来才是一种简化的行为，尝试解释为何出现这样的机制，以及是否应该出现这样的机制，才是所谓复杂的事情。</p><p>我更不觉得，当我们把一切问题归咎于体制时，便是一种简化，便是复杂性的缺失，而是穷尽所有复杂性之后，所有问题的唯一指向。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;军队在巨大的广场上昂首挺胸地走队列，踢着正步；婴儿被引产后作为医疗垃圾被丢弃，而后成为瓶子里的艺术品，蜷缩着，微笑离去。纪录片开头，影像在大国力量的呈现和刚出生的婴儿之间来回切换，音乐柔和而凄凉。似乎是第一次感受到，当大国力量的画面辅以凄凉的音乐，充满讽刺更让人不寒而栗。&lt;</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="影评" scheme="http://example.com/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>遗憾之美</title>
    <link href="http://example.com/2022/03/06/%E9%81%97%E6%86%BE%E4%B9%8B%E7%BE%8E/"/>
    <id>http://example.com/2022/03/06/%E9%81%97%E6%86%BE%E4%B9%8B%E7%BE%8E/</id>
    <published>2022-03-05T17:22:00.000Z</published>
    <updated>2022-03-05T17:22:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>阿远显然不是会被当下一些平权意识浓厚的女性欣赏的男生的类型，他不苟言笑，总是冷冷的，他照顾阿云，同时也并不那么平等地对她，有着传统思维框架束缚下的，对女生的刻板要求，比如他对阿云的呵斥——女生喝什么酒？。他与阿云的感情，电影没有给出明确的起源，也许只是因为邻居，从小青梅竹马，日久生情。一起上学，相互扶持。感情淡淡地生长，但并不要太多深入的交流。</p><p>在这个相对封闭的村子里，以煤矿产业为生，火车穿过隧道而来。火车站的信号灯，指示着火车的行进。阿远作为长子，必须背负家庭的责任供养弟弟妹妹，他中学毕业后，决定前往台北打工。</p><p>打工的生活并非一帆风顺，阿云手被烫伤，阿远替她补给家用。阿远丢了摩托车，阿云帮他一起还钱。但嫌隙却在过程中产生，生活的不易，消磨了彼此的感情，或者证明了，彼此的感情并不足以应付生活本身。影片最有意思的一幕是，阿云反抗阿远的规训，当场脱下了衣服，让朋友帮忙绘制插画。阿云充满着日式姑娘的乖巧的气质，但内心并非毫无反抗。</p><p>阿远在丢了摩托车后，选择不回家，而是一个人去了海边。或许是压力，或许是没有吃饭，他晕倒了。他出现了幻觉，在幻觉里，煤矿出了事故，母亲和弟弟妹妹，从隧道里哭喊着跑出。这是对阿远内心痛苦的具象描绘。</p><p>他和父亲之间的感情，同样是极为传统的形式，就像他的爱情一样。父亲重于行，轻于言。他送给阿远手表，打火机，但也会在他入伍前喝得酩酊大醉，和酒友比拼搬运邻居门口的石头。但不一样的是，亲情不会因此转移，只是有寡淡之分，而爱情并非如此。</p><p>兴许也很难说，阿远和阿云之间，有怎样刻骨铭深的感情，他们有的是，在不富足的生活中，努力挣扎、相互扶持的情感。他们在村里的火车站，在台北的火车站，相遇、分离。在阿远入伍前，阿云痛苦地离开。这次离开，对阿云确实新的开始。因为她遇到了一个可能更合适她的，更能和她分享故事的人。</p><p>有朋友提到了一件有意思的事说，这些查无地址的信是否是被邮差故意退回的，他故意阻断了阿云和阿远的联系。但我更愿意相信的是，阿远在信里所写的，他把打火机送给了落难的大陆渔民后，当他想抽烟时，却发现摸不到打火机了。这像是他和阿云之间感情的隐喻，当他想抓住她的时候，才发现她已经不在了。</p><p>阿远躺在床上痛哭流涕，青筋暴起，这是他感情表达最为激烈的时候，可惜已为时已晚。人只有在失去并独处的时候，才可以面对自己的内心，这样的内心，或许并不意味着爱情多深刻，而是失去多可惜。</p><p>阿公说，要信人，要信神，说缘分没法勉强。阿公就像台湾电影里偶尔会出现了一个睿智的长者，时不时有金句蹦出。这样的俏皮，与本身年龄所应有的稳重相比，产生了微妙的反差。阿公是「国宝」，会让我想起「海角七号」里的茂伯。80年代，台湾的爷爷辈们，经历了日据时代，迎来了国民党，赶上了即将解严的时期，他们的经历是宝藏，塑造了他们。</p><p>影片的最后，阿远在当兵结束后，回到了家里。他还穿着离开前，阿云帮他亲手缝制的衣服。母亲躺在草席上午睡，阿公在地里劳作。阿远和阿公聊天，镜头从他们身上离开，最后停在了村里的远景。山木青秀，阳光洒满山，空气十分宁静。一切如常，只是阿云已嫁作他人。</p><p>吴念真说，我一辈子没有牵起过她的手。这是遗憾之美，而非爱情之美。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;阿远显然不是会被当下一些平权意识浓厚的女性欣赏的男生的类型，他不苟言笑，总是冷冷的，他照顾阿云，同时也并不那么平等地对她，有着传统思维框架束缚下的，对女生的刻板要求，比如他对阿云的呵斥——女生喝什么酒？。他与阿云的感情，电影没有给出明确的起源，也许只是因为邻居，从小青梅竹马</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="影评" scheme="http://example.com/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>童年已逝</title>
    <link href="http://example.com/2022/03/04/%E7%AB%A5%E5%B9%B4%E5%B7%B2%E9%80%9D/"/>
    <id>http://example.com/2022/03/04/%E7%AB%A5%E5%B9%B4%E5%B7%B2%E9%80%9D/</id>
    <published>2022-03-03T17:22:00.000Z</published>
    <updated>2022-03-03T17:22:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>父亲去世了，阿孝被姐姐喊去洗澡。他刚走到水龙头旁坐下，便听到身后一声惨叫。隔着掩着的门和昏黄的微光，阿孝望过去，看到母亲被旁人拦着，奔向床铺哭喊着父亲的名字。镜头一转回到阿孝的脸上，也许是懵懂，也许是不知所措。但玩弹珠、转陀螺的时光，结束了。</p><p>总之阿孝长大了，但成了一个小混混。影片的下一个镜头，便是阳光明媚的白天，阿孝啃着甘蔗蹲在树上，和同伴盘算着准备大姐卖布的大叔，但并没有成功。阿孝长大了，也没有完全长大。父亲的逝去，只是成了一件过去的事。</p><p>姐姐为了家庭，没去上女子高中，哥哥因为条件有限，至今身体瘦弱，大家都在为生活的困顿付出代价。阿孝从小喝牛奶长大，又勤于锻炼，他身材健壮，但内心或许焦躁不安，青春的躁动在奔涌而出。他考上了重点学校，但并没有努力学习，而是与老师作对，打架斗殴，砍砍杀杀，在街上混着，混得气势汹汹，又如履薄冰。他会担心对面寻仇，也会担心警察来抓。</p><p>弟弟一边喝牛奶，一边写书法。或许他的内心，更为沉静。</p><p>在影片末端，姐姐在母亲去世后，翻出了父亲的遗物，才发现，原来父亲与他们不亲近，是因为担心自己的肺病，传染给他们。而此时母亲业已去世，阿孝在葬礼上泪流满面。或许是他长大了，或许他和母亲的感情更为深厚。</p><p>时代的局限属于所有人，无论是精神意义上的，还是物理意义上的。他们从广东来到台湾，但失去了回去的机会。大陆的亲人还在大陆，但已无法相见。阿婆重男轻女，她惦记阿孝未来是要当大官的，但她老了。</p><p>阿婆总是走丢，再被人送回来。她收拾包袱出门，踏上回家的路，回来时却装满了芭乐。阿孝曾经和她一起走过回家的路，但那是一条走不回去的路。阿婆记得，沿着这条路，走过那座桥，便能到家了。她不记得，或者不知道，台湾海峡的距离，早已比实际距离更远。阿婆的所有症状，都像是一个阿兹海默症患者，而只有当她表现得像个病人，才能展现她内心真实的渴望。</p><p>阿孝和他的兄弟们并没有能照顾好阿婆，以至于用旁白的方式特意提及，收尸的人瞪了他们一眼。这对他来说，或许十分重要。</p><p>童年就这样过去了，三个亲人去世，初恋没有结果，大学没有考上。</p><p>童年已逝，一个导演诞生。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;父亲去世了，阿孝被姐姐喊去洗澡。他刚走到水龙头旁坐下，便听到身后一声惨叫。隔着掩着的门和昏黄的微光，阿孝望过去，看到母亲被旁人拦着，奔向床铺哭喊着父亲的名字。镜头一转回到阿孝的脸上，也许是懵懂，也许是不知所措。但玩弹珠、转陀螺的时光，结束了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总之阿孝长大了，</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="影评" scheme="http://example.com/tags/%E5%BD%B1%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>关于战争的讨论</title>
    <link href="http://example.com/2022/02/26/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA/"/>
    <id>http://example.com/2022/02/26/%E5%85%B3%E4%BA%8E%E6%88%98%E4%BA%89%E7%9A%84%E8%AE%A8%E8%AE%BA/</id>
    <published>2022-02-25T18:22:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-25T18:22:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>俄罗斯入侵乌克兰的战争开始后，中文互联网的舆论场出现了一些值得探讨的论调。</p><p>第一类是对战争的支持，甚至狂热。这种支持的背后，可能是慕强、可能是无知、可能是愚蠢。他们无需对事情有足够的了解，只有二极管的思维，认为俄罗斯被「欺负」、收到威胁了。这种论调，诡异地和中国大陆在过去百年间被侵略的历史相互映照。所不同的是，之前被侵略的国家，遭受蹂躏的人民，因为潜在的威胁，认同先发制人、认同侵略、认同战争。</p><p>国际间的政治角力，是一件更复杂的事情。乌克兰因为所处的战略位置，既与俄罗斯接壤，又与俄罗斯的复杂历史和民族关系。它试图把加入北约作为关于未来的解法，甚至写入了宪法，但国内的势力本身就是分裂的。北约既没有决定接纳，也没有明确拒绝乌克兰的加入，这对于世界政治局势而言，是一件更微妙的事情。俄罗斯感到了威胁，普京是个不稳定因素，俄罗斯有天然气和石油资源，种种因素让这个决定并不容易产生。而当北约国家争论不断，犹豫不决时，普京决定为自己写下「留名」历史的篇章。</p><p>战争是大国的博弈的手段，而伤害的，总是人民。支持战争的人，最后总会被它反噬。我们应该理解的是，在国际政治局势中，小国确实容易沦为大国角力的政治工具，我们理解现实的政治格局，但不代表我们要陷入民族主义的狂热情绪当中。</p><p>第二种论调，伴随着对战争的支持的是，乌克兰如果早日投靠俄罗斯，便不会有战争、有侵略，也不会有牺牲了。这种论调罔顾国家主权的合法性，认同强权，妥协退缩。只看到当下的短暂的利益，却无法预见未来将会发生。它没有对是非的根本判断，也无需过多反驳。</p><p>第三种关于这场战争的论调是，二战以来，战争并没有完全消失，而是持续不断地进行。但这些人无法明白的复杂性在于，国家内战、地区战争，和大国侵略，有着本质的不同。而美国攻打伊拉克和进军阿富汗，也有着许多不同。</p><p>先说战争的分类的不同。这种不同，又和战争与个人的相关性、对所谓世界局势的威胁性有关。国家内战、地区战争尽管持续不断，但实际上，也许无法和远在他国的个人产生直接的关联。战争是封闭或者半封闭的，它不会向外扩张，有威胁到我们的可能。但大国侵略，是另外一种性质的战争。俄罗斯的侵略，让人们很容易与二战相比。一个狂人，有着自己关于未来的想象，而西方国家，纷纷坐观。人们总担心，更大规模的战争，是否会由此展开。尽管乌克兰因为未加入北约，所以北约没有加入战争，但如果当普京决定更进一步呢？更坏的可能，并非没有理由发生。就像眼下的战争，也完全又可能避免一样。</p><p>当美国攻打伊拉克或者进军阿富汗时，尽管对美国自己而言师出有名，似乎并不会让人预见世界大战的威胁。或许问题在于，美国试图输出价值观和制度，但并不要求占有，也并没有在地缘政治上，产生大国碰撞的威胁。而人们也更愿意相信，「民主」对权力的限制。尽管，为了国家利益或者政治家的个人利益，一些战争不道德地发生，但不见得会波及全球。</p><p>第四种论调是，除了俄罗斯入侵乌克兰之外，美国作为世界警察在那么多国家驻军，发动了那么多次战争。为什么过去没有见到更多的人谴责美国，而唯独对俄罗斯百般刁难。</p><p>谴责俄罗斯入侵乌克兰，并不需要以谴责美国入侵其他国家为前提。无论如何，入侵一个主权国家是不义的，谴责这件事的正当性，并不代表需要在每个时空下，谴责所有相关的事情。在不同时间下，讨论不同背景的独立的事件，是一种试图消解当下错误的愚蠢的方式。</p><p>对有些人来说，这似乎是彰显自己机灵，指摘别人无知的自我意淫的时刻。还有些人试图指出，乌克兰政府过去、现在，曾进行过多少非人道的不正义的行为。事实上，哪怕对此一无所知，也不会降低人们批评当下侵略战争的有效性。</p><p>况且，谁说对于美国战争的谴责就没有呢？在没有数据、研究支撑的情况下，这种说法很容易混淆视听。它可以和选择性的记忆、个体的感知和信息源有关，无法作为任何证据。</p><p>第五种论调是，在远方的谴责，是一种不费力气的自我满足，并无法对世界产生任何影响，除了能够满足自己心中可怜而无用的道德感。这是某种社交媒体上的集体表演，是一种「圣母婊」的行为。</p><p>如果呼吁停止战争，保持和平，能被他人斥为一种表演的话，这是彼此对世界认知的巨大冲突。善良、和平，哪怕它是一种从众的表达，也并不产生负面的影响。况且，世界正是依赖这样的声音，才得以维持正常的运行。如果当战争已经发生，普通人无法表达自己和平的渴望，谴责战争的罪恶时，我们如何能期待一个政府，提供怎样的表态呢？如果一个国家内部的声音充满了暴戾，对战争的病态的崇拜和渴望，又会给我们带来怎样的生活呢？</p><p>遗憾的是，远方的哭声，当它传到我们耳朵时并不均匀。同样的，我们无法要求，或许在某时某刻，我们的哭声，将会被均匀地听到。那些战争的残酷的画面，它们不会公平地被播放。我们也不会对所有的痛苦感同身受，给予同等的关注。但这不代表，我们集中关切某个事件时，要为无数其他不被关切地事情，而感到愧疚。</p><p>一个普通的个体，并不需要为世界上所有痛苦的事情负责。那些掌握权力的人，才应当保证不会有让普通人痛苦的事情发生。而作为普通人，只能尽力争取，自己生活的国度，是一个不会制造这些痛苦的地方。</p><p>还有一些人，因为世界局势的动荡不安，对未来的更感到彷徨，因此陷入了某种「政治抑郁」。我能理解这样的失望，也能理解有些人甚至希望世界更快地沉沦，加快毁灭。但对于现实生活而言，我想，讨论和表达是一个凝聚共识的过程，也是为了不把世界，让给那些糟糕的人。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;俄罗斯入侵乌克兰的战争开始后，中文互联网的舆论场出现了一些值得探讨的论调。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一类是对战争的支持，甚至狂热。这种支持的背后，可能是慕强、可能是无知、可能是愚蠢。他们无需对事情有足够的了解，只有二极管的思维，认为俄罗斯被「欺负」、收到威胁了。这种论调，诡异地和中</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>你好，逢元之2021</title>
    <link href="http://example.com/2022/02/16/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C%E9%80%A2%E5%85%83%E4%B9%8B2021/"/>
    <id>http://example.com/2022/02/16/%E4%BD%A0%E5%A5%BD%EF%BC%8C%E9%80%A2%E5%85%83%E4%B9%8B2021/</id>
    <published>2022-02-16T15:42:00.000Z</published>
    <updated>2022-02-16T15:42:00.000Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>你好，逢元：</p><p>一</p><p>很遗憾地告诉你，疫情仍旧没有结束。很难想象，这样一个波及全世界的疫情，能够持续时间如此之长，人们在这当中，以不同的方式生活着；但时间又如此之短暂，一些人说，疫情第二年，好像被偷走了般，人们还是生活在疫情的阴霾之下。更重要的是，疫情是面放大镜，更是一面哈哈镜，它在各个维度考验着不同的政治制度和社会观念。</p><p>在一些地方，无法理解其他地方，对于口罩、疫苗，对于人们如何面对疫情，如此地不以为然、如此地自以为是，且政府的失职和低效，最终导致那么多人死去，他们以一种「诡异」的方式，践行者「若为自由故，二者皆可抛」。而在其他地方，无法理解一些地方能够接受长时间地区域性地封锁、管控，人们自愿或被迫地配合，显示了高度的集体主义精神。但时不时地，总有一些政府失职的情况出现。人们理解配合防疫的必要性，人们也必须在一些时刻独自承受痛苦。</p><p>这两者共同点是，从各自不宽容地标准出发，人们显然很难达成和解；从不同的角度出发考虑，在其他地方，大多数事情可被讨论，在一些地方，大多数事情无需讨论。</p><p>除开疫情，世界的气候也发生了很多变化。气候变暖不再是唯一的议题，极端自然灾害变多了，人们对大自然地改造到底多程度上导致了这一切呢？这是自然运转的周期，或者人类改造的结果呢？科学界，似乎无法定论，但伤害是真实发生的。森林野火不断，汤加火山爆发，以及特大暴雨，让城市瘫痪，人们流离失所。</p><p>人们在面对自然的无力感，和政府的无能之间，不幸是随机的。</p><p>二</p><p>缅甸陷入了内战，乌克兰和俄罗斯的冲突还在发酵，在台湾海峡不断环绕、试探的战机和舰艇，总让人担心擦枪走火的可能性。战争一触即发，它是一个人的闪念，也是过去冲突的总和。有人编造2035年高铁去台湾的歌曲，这是大外宣的一部分。当下这种模凌两可的状态，是以和平的方式结束，还是以战争的方式结束呢？这微妙的平衡，不知道将被何种方式打破。唯一确定的是，两岸的关系越来越糟了，相互理解变成了一件不可能的事。互联网没有消除信息差，反而加剧了信息差。</p><p>20年后，美国从阿富汗撤军了。军事技术高度发达，但并无法完全消除战争，绝对的军事实力面前，还有很多反叛的空间。更重要的是，被灌输的民主观念无法造就一个民主的社会。世界是灰度的、价值是多维的，我想这并不是相对主义，而是一份期许，期待自己能够，充分地理解这个复杂的世界。而在这基础上，才有建设的可能。</p><p>13年后，我们从北京夏奥走向了北京冬奥。人们赞美开幕式，张艺谋说，08年我们需要向世界展示这个国家，于是通过人海战术讲述宏大叙事，而今国家经济发展了，地位提升了，我们得以回归艺术，回归奥运。但民族主义的情绪并没有变化，在冬奥会上，韩国网民和中国网民之间，争吵、指责，在各自的场域自说自话。</p><p>与韩国的争执，是关于历史传统的争夺，新疆棉花问题，背后折射的是「意识形态」问题，但这种意识形态，是一种双向的意识形态。我们似乎难以建立健康的心态，面对别人的批评，而且我们也从来不需要反省。那些无法开放的空间，不可讨论的事件，被简单地以帝国主义亡我之心不死的态度一笔带过，而真相不需要被细细探究。</p><p>人们总是相互指责，并不寻求相互理解。无论是个体还是集体，也无法接受任何批评。自省对于个体而言，是一种稀有的品质，对一个民族而言也是，但是被民族主义裹挟的人们，显然无法完成。</p><p>演艺明星以各种方式「塌房」，无论是娱乐明星还是歌手，无论是因为公共道德还是个人私德，他们都属于他者，有些人莫名其妙无法歌唱了，但总有些一些犯错渎职的官员，很容易得到「谅解」，或者有更不一样的不可描述的结局。</p><p>三</p><p>人口问题，变成了另一种人口问题。计划生育，变成了另一种计划生育。第六轮人口普查过后，三孩政策出炉了。我们从有计划地少，到有计划地多。对有些人来说，曾经「计划生育」中，那些消失的生命是发展过程的代价，但如果，生命可以作为一种强加的而非自由选择的代价，那么还有什么不会变成发展的代价呢？个体的刑罚也许无法永远追溯，但一个政府，不能缺少这样的反省能力。</p><p>而人们需要担心的是，当计划生育再次变成一种惩罚措施的时候，人们又该如何面对呢？</p><p>与人口问题关联的，是教育，是房地产。为了追求表面的平等，一纸政策出炉后，教育培训行业在短时间内达到高点之后，轰然倒塌。者更像是无法结构性地改变问题，于是只好改变结构中的表层问题。一些人说，在脱虚向实的大背景下，社会需要更多的制造业的人才，不需要那么多完成通识教育的人。</p><p>房地产行业经过十几年的大起大落，从白银时代走向了黑铁时代，曾经高负债、高周转的运作模式，不被允许了，政策变了，有些企业骤然倒下。但在一些城市，房价高企已成事实，大多数人在余生中，必须为了房子而活。</p><p>最近一个多月，关于徐州丰县八孩案的关注，「出人意料」地没有在短时间内消散。除了受害者本身命运的悲惨，以及从中挖掘出的关联事件的可怖之外，更离谱的是官方公告肆无忌惮地撒谎，他们似乎也没那么在乎。微博上的讨论还在持续，却配不上一句针对地回应，一些人卑微地请求，努力地转发。</p><p>一些人关心光棍男的婚姻问题，村庄的消失问题，却对房间里的大象视而不见。一些人论证，自从20年前加入 WTO 以来，资本、劳动力的流动，让人口贩卖的情况，大大减少了，先有大国崛起，才有人民尊严。但我总认为，这是一种冷酷无情的论调，因为，论证情况变好是一件轻松的事情，愿意正确面对历史才更值得尊重。</p><p>所有事情都是这样，我们在过程中摸着石头过河，尝试，调整，但牺牲不可避免。而有些人总认为，自己可以是幸存者。</p><p>四</p><p>物理世界让人疲惫，数字世界会是人们的归宿吗？今年，是商业化太空的元年，人类不止开始探索空间的边界，也在探索虚拟生活的边界。</p><p>Facebook 变成了Meta，并带动了元宇宙的热潮，但元宇宙仍在观念的初期，是否能带领我们的肉身进入所谓的数字世界呢？web3 的概念号称新的互联网形态，让人们拥有自己数字资产的主权，但也有人嘲讽，那不过是属于 VC 的 web3。可技术带来的变化却也是真实存在的，如今，人们可以用 NFT 衡量数字资产的价值，如果人们真的认为它如此重要的话。</p><p>在下一代互联网来临之前，当前的互联网已悄然剧变。反垄断是去年的热点，互联网的巨头公司纷纷因为限制竞争而被罚款，互联网国外上市的甜蜜期也到此为止了。但诡异的是，原本割裂的国内移动互联网生态，却被行政力量命令，要求彼此开放。</p><p>互联网早已不再作为新经济的代名词，而成了生活和产业的基础设施。新的互联网形态能带来什么变化呢？人们可能真正拥有属于自己的数字资产主权吗？我对此是极度悲观的。我总担心，统治力量的介入，能摧毁技术带来的可能性。比如它能够让写下的话瞬间消失，它也可以轻而易举地改变事实。它自然也可以决定我们可以拥有什么，或者失去什么。</p><p>而技术本身，并不是可靠的。算法没有价值观，技术主义与我而言，是功利主义，更是一种虚无主义。它摒弃了传统、文化、道德、人性，通过数字、算法的形势，冰冷地计算，把结果的最优化当成唯一的目的。</p><p>人类探索宇宙，妄图超越时空的限制，但一艘船横在苏伊士运河上，便足以造成全球性的物流大拥堵。人类所建立的赖以生存的东西，并不总是那么稳固。</p><p>五</p><p>自从你在课堂上说，康德的墓碑上刻着，「有两样东西，人们越是经常持久地对之凝神思索，它们就越是使内心充满常新而日增的惊奇和敬畏：我头上的星空和我心中的道德律。」这几年间，我又时不时听到别人提到这句话。我总会想起你，想起你告诫我们，要保持怀疑的精神。如今，星空的浩渺依旧深不可测，个体心中的道德律令，同样难以探寻。</p><p>我想，我唯一能确认的是，我们如何对待历史，便如何对待当下。一个无法拷问历史的社会，难免会重蹈覆辙。在此之外，对未来轻易地许诺，更可能是一场虚幻的骗局。</p><p>这让我感到沮丧。那天看到一个视频，对比当年演唱罗大佑的歌曲「明天会更好」的群星们，他们从当年的二三十岁，到了如今六七十岁，时间在他们的容貌上刻下了痕迹，每个人都变了。明天会更好，是一个美丽的期许，但我显然没有那么相信了。</p><p>2022年2月16日</p><p>深圳</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;你好，逢元：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;一&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很遗憾地告诉你，疫情仍旧没有结束。很难想象，这样一个波及全世界的疫情，能够持续时间如此之长，人们在这当中，以不同的方式生活着；但时间又如此之短暂，一些人说，疫情第二年，好像被偷走了般，人们还是生活在疫情的阴霾之下。更重要的是，疫</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="随笔" scheme="http://example.com/tags/%E9%9A%8F%E7%AC%94/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
